<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name>Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2020-07-31">July 31, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-jmUUUK">Paris 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="47-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jm12w4-e32092"> <!--l1d17q2 -->
            <head xml:id="jm12w4-e32092-Hd1e106">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jm12w4-e32092-Hd1e109" type="question-title">
      An gratia active ad actum meritorium concurrat?
    </head>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e112">
               <lb ed="#P" n="63"/>⁋ hoc autem vt intelligibilius doceri: ac 
              <lb ed="#P" n="64"/>plenius perspici valeat premittendum est. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e119">
               <lb ed="#P" n="65"/>⁋ Distinctionis septime decime questio secunda. 
      <!--109.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <!-- 47vb -->
               <lb ed="#P" n="66"/>Ecundo cixca hanc. xvii. distinctionem que 
              <lb ed="#P" n="67"/>ritur an gratia actiue ad actum meritorium 
              <lb ed="#P" n="68"/>concurrate
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e138">
      ⁋ homo potest hic bipertita 
              ima<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ginari resposionem. Unomodo negatiue 
              <lb ed="#P" n="70"/>a respondendo.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e145">
      ⁋ Contra quam sic argumen 
              <lb ed="#P" n="71"/>tor. nullus est actus meritorius sine charitate: sed 
              <lb ed="#P" n="72"/>charitas esset ociosa si non concurreret: igitur non 
              suffi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cit praesentia charitatis: quia sic peccatum veniale esset 
              <lb ed="#P" n="74"/>actus meritorius: cui charitas coassistit.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e156">
      ⁋ Dices: quod 
              <lb ed="#P" n="75"/>oportet actum esse bonum: et in vltimum finem relatum. modo 
              <lb ed="#P" n="76"/>nec veniale peccatum est actus bonus: nec actus indiffe 
              <lb ed="#P" n="77"/>rens secundum ponentes: propterea respectu illorum chari 
              <lb ed="#P" n="78"/>tas nullam habet actionem.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e167">
      ⁋ Propterea aliter 
              argu<lb ed="#P" n="79" break="no"/>mentor. fides infusa et spes infusa inclinant in actus 
              <lb ed="#P" n="80"/>credendi et sperandi: ergo hoc non est negandum a cha 
              <lb ed="#P" n="81"/>ritate: antecedens patet: et simul probare tendit de charitate: ni 
              <lb ed="#P" n="82"/>hil negandum est a natura nobili quod est perfectionis: vbi 
              <lb ed="#P" n="83"/>non constat de opposito: quia dignificanda est natura: 
              se<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cundo de generatione: sed perfectionis est posse causa 
              <lb ed="#P" n="85"/>re: proptereaque maxima causalitas prime cause 
              attri<lb ed="#P" n="86" break="no"/>buitur: sed nulle sunt rationes probantes charitatem non 
              <lb ed="#P" n="87"/>agere: nec auctoritates: ergo illud non est negandum 
              <lb ed="#P" n="88"/>a tam nobili qualitate: que fidem et spem in nobilitate 
              <lb ed="#P" n="89"/>exuperat. i. ad Corum. xiii. maior horum charitas. Moti 
              <lb ed="#P" n="90"/>ua habemus quod angelus et homo nullam substantiam 
              pro<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ducere possunt: secus autem in proposito.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e198">
      ⁋ 
              Insupe<lb ed="#P" n="92" break="no"/>
               <name xml:id="jm12w4-e32092-Nd1e202" ref="#Augustine">Augustinus</name> in enchiridio. capite. xv. comparat gratiam 
              <lb ed="#P" n="93"/>lessori: et voluntatem equo: modo sessor multum agit ad  
              <lb ed="#P" n="94"/>domandum equum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e210">
      ⁋ Propter has rationes affirmati 
              <lb ed="#P" n="95"/>ue respondeo ad titulum questionis.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e216">
      ⁋ Contra 
              hancco<lb ed="#P" n="96" break="no"/>clusionem argumentor: multiplici argumento (vt veritas 
              <lb ed="#P" n="97"/>elucescat) et primo sic. vel charitas concurrit ad omnen 
              <lb ed="#P" n="98"/>actum meritorium vel ad aliquem sic: et ad aliquem non. secundum 
              <lb ed="#P" n="99"/>non est dandum: quia parilis est ratio in omnibus. Sed 
              <lb ed="#P" n="100"/>primum improbo. sequitur enim quod charitas inclinaret 
              <lb ed="#P" n="101"/>ad contraria: hoc autem est falsum: cum sit agens natura 
              <lb ed="#P" n="102"/>le: modo idem inquantum idem semper natum est facere idem: 
              <lb ed="#P" n="103"/>primo de generatione: et sole potentie rationales valent ad  
              <lb ed="#P" n="104"/>opposita. secundo peri hermenias: et nono metaphysice: 
              <lb ed="#P" n="105"/>charitas non est potentia rationalis. igitur: et consequentia patet. 
              <lb ed="#P" n="106"/>interdum enim inclinabat charitas Iudeum ad 
              circunciden<lb ed="#P" n="107" break="no"/>dum suum paruulum: modo inclinat eum ad oppositum. Et 
              <lb ed="#P" n="108"/>si religiosus preciperet sorti nouitio mundare 
              clau<lb ed="#P" n="109" break="no"/>strum: et prohiberet platoni: charitas inclinat sorter 
              <lb ed="#P" n="110"/>ad velle mundare claustrum: et platonem ad nolle 
              mun<lb ed="#P" n="111" break="no"/>dare.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e253">
      ⁋ Respondetur: quod charitas inclinat immediate 
              <lb ed="#P" n="112"/>ad placendum deo: et ad omittendum omne quod ei 
              displi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>cet: et mediate in omnem actum meritorium.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e260">
      ⁋ Vel sic (et 
              <lb ed="#P" n="114"/>melius) concedendo quod charitas inclinat ad opposita 
              <lb ed="#P" n="115"/>successiue: et simul respectu duorum hominium vel respectu 
              <lb ed="#P" n="116"/>duorum actuum in eodem composito: a non incouuenit 
              <lb ed="#P" n="117"/>hoc in instrumento dei.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e271">
      ⁋ Sed contra hoc argumen 
              <lb ed="#P" n="118"/>tor. ergo calor inclinat in productionem frigoris: et 
              ca<lb ed="#P" n="119" break="no"/>loris: cum sit instrumentum dei: cuius quelibet causa 
              se<lb ed="#P" n="120" break="no"/>cunda est instrumentum ab eo dependens.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e280">
      ⁋ hic potest dici 
              <lb ed="#P" n="121"/>uod non est speciale instrumentum calor sicut gratia quia 
              <lb ed="#P" n="122"/>non est idem: sed illam specialitatem retexere ac detegere 
              <lb ed="#P" n="123"/>tibi relinquitur.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e289">
      ⁋ Dico ad principale argumentum non 
              <lb ed="#P" n="124"/>inconuenire agens naturale concurrere ad contraria quando est 
              <lb ed="#P" n="125"/>partiale agens cum eo requirens ad agendum causam li 
              <lb ed="#P" n="126"/>peram. notitia enim concurrit ad productionem dilectionis 
              <lb ed="#P" n="127"/>sortis: stante eadem autem notitia quis prosequitur sortem 
              <lb ed="#P" n="128"/>odio: ergo notitia que paius concurrebat ad 
              dilectio<lb ed="#P" n="129" break="no"/>em tunc concurrit ad odium. secus est de calore qui non 
              <lb ed="#P" n="130"/>requirit agens partiale liberum ad concausandum: 
              intelli<lb ed="#P" n="131" break="no"/>go de causa secunda: quia quelibet causa requirit causalitatem 
      <!--110.xml-->
      <pb ed="#P" n="48-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dei ad concausandum: qui est causa libera.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e319">
      ⁋ Et per hoc 
              <lb ed="#P" n="2"/>patet solutio auctoritatum. Idem inquantum idem semper 
              <lb ed="#P" n="3"/>natum est facere idem in agente naturali: quod non requirit 
              <lb ed="#P" n="4"/>causam liberam secundam ad secum concausandum. Eodem 
              <lb ed="#P" n="5"/>modo dicatur ad illud: potentie sole rationales. valen 
              <lb ed="#P" n="6"/>ad opposita.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e332">
      ⁋ Sed contra hoc argumentor vel 
              chari<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tas inclinat nunc ad occidendum sortem vel non: si secundum. 
              <lb ed="#P" n="8"/>ergo si deus precipiat platoni occidere sortem eum non 
              <lb ed="#P" n="9"/>inclinabit. semper calor est aptus natus producere co 
              <lb ed="#P" n="10"/>lorem. et nullatenus frigus.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e343">
      ⁋ Aid istud patet responsio 
              <lb ed="#P" n="11"/>ex dictis.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e348">
      ⁋ Sed contra principalem argumenti 
              solutio<lb ed="#P" n="12" break="no"/>nem oppugnatur: nullus habitus inclinat in actum alte 
              <lb ed="#P" n="13"/>rius virtutis immediate: sed solum mediante suo actu 
              <lb ed="#P" n="14"/>elicito: actus charitatis est diligere deum et proximum 
              <lb ed="#P" n="15"/>sicut seipsum: ergo charitas non inclinat in actum 
              tem<lb ed="#P" n="16" break="no"/>perantie: vel iustitie nisi mediante actu suo.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e361">
      ⁋ 
              Respon<lb ed="#P" n="17" break="no"/>detur quod maior est vera de habitibus qui ab actibus 
              na<lb ed="#P" n="18" break="no"/>turaliter emergunt cuiusmodi non est charitas.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e368">
      ⁋ S 
              <lb ed="#P" n="19"/>cundo dicitur concedendo maiorem: quilibet enim actus meritori 
              <lb ed="#P" n="20"/>est actus charitatis infuse: et eque immediate inclinat in 
              <lb ed="#P" n="21"/>omnes actum meritorium. non enim immediatius inclinat chari 
              <lb ed="#P" n="22"/>tas in dilectionem proximi quam ad ieiunandum: vel ad de 
              <lb ed="#P" n="23"/>certandum in bello quando oportet: et sic de aliis virtutibus 
              <lb ed="#P" n="24"/>cardinalibus infusis. vt iustitia fortitudine et similibus 
              <lb ed="#P" n="25"/>temperantia infusa inclinat immediate in quemlibet actum 
              <lb ed="#P" n="26"/>temperantie. non infunduntur tot habitus infusi quot 
              da<lb ed="#P" n="27" break="no"/>biles sunt actus in specie distincti temperantie: quia sic 
              <lb ed="#P" n="28"/>darentur infiniti habitus infusi: quod nondum concessum 
              <lb ed="#P" n="29"/>est. Et charitas infusa est agens vniuersalius quam tem 
              <lb ed="#P" n="30"/>perantia infusa: vt est sol respectu cause 
              particula<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ris.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e400">
      ⁋ Sed contra istud argumentor: hoc dato quis 
              po<lb ed="#P" n="32" break="no"/>test euidenter se cognoscere habere charitatem infu 
              <lb ed="#P" n="33"/>sam: hoc est falsum. quia nemo scit an amore vel odio d 
              <lb ed="#P" n="34"/>gnus est. Ecclesiastici. ix. consequentia patet. potest quis experi 
              <lb ed="#P" n="35"/>ri se habere actum intensiorem quam ante habuerit. et 
              po<lb ed="#P" n="36" break="no"/>test cognoscere quod non magis conatur quam ante conatus 
              <lb ed="#P" n="37"/>est: ergo potest cognoscere quod intensio actus a 
              chari<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tate emanat.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e418">
      ⁋ Preterea non dabitur secundum hoc 
              <lb ed="#P" n="39"/>intensissimus actus quem voluntas potest habere. pa 
              <lb ed="#P" n="40"/>tet: quia si capacitas actiua anime sortis terminatur in de 
              <lb ed="#P" n="41"/>cem gradibus: sic quod hos potest habere et non plures: 
              <lb ed="#P" n="42"/>ob superuenientem charitatem plures actus habere po 
              <lb ed="#P" n="43"/>test: quodlibet enim agens finitum potens in aliquem effe 
              <lb ed="#P" n="44"/>ctum si iuuetur ab alia causa / potest in maiorem effectum 
              <lb ed="#P" n="45"/>quam si se solo ageret. si enim sortes potest ferre decem librat 
              <lb ed="#P" n="46"/>se solo: cum ope alterius potest amplius ferre: vel si 
              de<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cemlibre sint minimum pondus quod sortes leuare non 
              <lb ed="#P" n="48"/>potest: eas leuare potest cum ope platonis.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e442">
      ⁋ Respondetur ad 
              <lb ed="#P" n="49"/>primum negando consequentiam: difficile enim est viro cognoscere 
              <lb ed="#P" n="50"/>quando suus actus est intensior vel remissior: quia multi 
              pu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tant actum non esse intensibilem.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e451">
      ⁋ Insuper nescit an deus 
              ma<lb ed="#P" n="52" break="no"/>gis auxilietur: vel an ipse sit melius dispositus quam alias in 
              <lb ed="#P" n="53"/>corpore et in mente: non inficior quin aliquis possit ha 
              <lb ed="#P" n="54"/>bere certitudinem moralem quod ipse est incharitate.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e460">
      ⁋ Ad  
              <lb ed="#P" n="55"/>secundum concedo quod non datur intensissimus actus quem volun 
              <lb ed="#P" n="56"/>tas potest habere cum charitate: quia semper ad maiorita 
              <lb ed="#P" n="57"/>tem charitatis maiorabitur concausalitas: et sic volun 
              <lb ed="#P" n="58"/>tas potest in maiorem effectum quam ante.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e471">
      ⁋ At dices: ex 
              <lb ed="#P" n="59"/>isto sequitur quod charitas suapte natura resistit cuilibet 
              <lb ed="#P" n="60"/>peccato mortali vel veniali: patet: quia quodlibet agens quod incli 
              <lb ed="#P" n="61"/>nat naturaliter in vnum effectum resistit contrario illius 
              effe<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ctus calor enim resistit frigori. Et si dicas id esse ob 
              in<lb ed="#P" n="63" break="no"/>compossibilitatem: quod patet de forma substantiali aque qs 
              <lb ed="#P" n="64"/>producit frigus quo resistit calori producendo
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e488">
      ⁋ Conce 
              <lb ed="#P" n="65"/>do consequens quod charitas resistit peccato.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e493">
      ⁋ Quo fit vt 
              ha<lb ed="#P" n="66" break="no"/>dens charitatem facilius exeat in actum bonum quam eam 
      <!--110.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <!-- 48rb -->
               <lb ed="#P" n="67"/>non habens.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e506">
      ⁋ Secundo patet: quia habens magnam charitatem 
              <lb ed="#P" n="68"/>propensius exit in actum meritorium quam paruam habens. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e511">
               <lb ed="#P" n="69"/>⁋ Secundo principaliter arguitur: quia sequeretur quod 
              ali<lb ed="#P" n="70" break="no"/>quis esset actus meritorius non volitus: hoc autem est incon 
              <lb ed="#P" n="71"/>ueniens. igitur. patet: quia totus actus meritorius sortis cau 
              <lb ed="#P" n="72"/>satur a duabus causis: scilicet a voluntate e charitate: illa 
              <lb ed="#P" n="73"/>pars actus que causatur a gratia non causatur a volunta 
              <lb ed="#P" n="74"/>te: et sic vna pars actus meritorii erit non meritoria 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e527">
               <lb ed="#P" n="75"/>⁋ Forte dices: non inconuenire actum meritorium conflari 
              <lb ed="#P" n="76"/>ex duobus actibus non meritoriis: vt scutum integratur ex 
              <lb ed="#P" n="77"/>duabus medietatibus: quarum vtraque est non scutum 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e536">
               <lb ed="#P" n="78"/>⁋ Contra actus platonis vt vnum est meritorius. ergo 
              <lb ed="#P" n="79"/>quelibet medietas actus sortis intensi vt duo: alioquin 
              <lb ed="#P" n="80"/>intensio actui obesset.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e546">
      ⁋ Preterea sequitur quod charitas 
              <lb ed="#P" n="81"/>inclinaret ad velle assentire falso: et ad cognoscendam 
              <lb ed="#P" n="82"/>vxorem alienam. patet. quia si sit ignorantia inuincibilis erit 
              <lb ed="#P" n="83"/>meritum hanc velle cognoscere quam inuincibiliter credit 
              <lb ed="#P" n="84"/>esse suam. Eodem modo de vetula que vult assentire ali 
              <lb ed="#P" n="85"/>cui propositioniscuius oppositum non tenetur scire / quae est praed 
              <lb ed="#P" n="86"/>cata a prelato famato in vita et doctrina.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e562">
      ⁋ Ad 
              pri<lb ed="#P" n="87" break="no"/>mum nego sequelam: quelibet enim pars actus meritorii est 
              <lb ed="#P" n="88"/>meritoria: magna pars est magni meriti et parua mine 
              <lb ed="#P" n="89"/>ris meriti. Et per hoc soluitur argumentum quod nemo per actum 
              <lb ed="#P" n="90"/>finitum meretur infinitum premium gradualiter: esto quod 
              infi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>nitas partes categorematice contineat actus 
              merito<lb ed="#P" n="92" break="no"/>rius: quarum quaelibet est meritum. Argumentum enim 
              presup<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ponit falsum: quod vna pars actus causetur a sola 
              volun<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tate: et alia pars a sola grataitotus enim actus et quelibet 
              <lb ed="#P" n="95"/>paro eius causatur ab vtraque illarum causarum: totus actus 
              <lb ed="#P" n="96"/>causatur a gratia: sed non totaliter. Quo fit vt hec consequent 
              <lb ed="#P" n="97"/>sit nulla: voluntas et gratia producunt actum meritorium 
              <lb ed="#P" n="98"/>vt octo: ergo voluntas se sola potest producere meritum vi 
              <lb ed="#P" n="99"/>duo vel vt vnum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e593">
      ⁋ At dices: habeat sortes 
              dilectio<lb ed="#P" n="100" break="no"/>nem proximi vt duo: qui est in peccato mortali: 
              dete<lb ed="#P" n="101" break="no"/>stetur suum mortale iam superinfundetur gratia. conetur 
              <lb ed="#P" n="102"/>voluntas eodem modo vt prius. et concurrat vltra ad 
              di<lb ed="#P" n="103" break="no"/>lectionem gradualem vltra duo: tunc dabitur actus 
              meri<lb ed="#P" n="104" break="no"/>torius ad quem gratia non concurrit.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e606">
      ⁋ Respondetur 
              admitten<lb ed="#P" n="105" break="no"/>do casum quo ad primam partem: sed inuoluit 
              pugnan<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tia quo ad posteriorem partem: quod eodem modo conetur vt 
              <lb ed="#P" n="107"/>prius et erut praecise duo gradus dilectionis: cum enim 
              volun<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tas eodem modo conetur vt paius: tantum agit vt paius: ergo 
              <lb ed="#P" n="109"/>se sola potest producere secundum illam actionem duos. 
              <lb ed="#P" n="110"/>tunc ob superueniens auxilium maior effectus produc 
              <lb ed="#P" n="111"/>tur ab illis duabus causis.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e624">
      ⁋ Sed dices: non continuatur 
              <lb ed="#P" n="112"/>idem actus dilectionis: quia tunc actus meritorius aet non 
              <lb ed="#P" n="113"/>meritorius essent eiusdem speciei specialissime: sed hoc 
              <lb ed="#P" n="114"/>non: effectus producti a causis specie distinctis specie 
              <lb ed="#P" n="115"/>distinguuntur: et hoc in effectibus voluntatis et intelle 
              <lb ed="#P" n="116"/>ctus: alioquin tibi tenebitur quod opinio error et scientia 
              <lb ed="#P" n="117"/>de eodem obiecto propinquo identificantur in specie. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e640">
               <lb ed="#P" n="118"/>⁋ Respondetur concedendo quod actus meritorius a non 
              <lb ed="#P" n="119"/>meritorius sunt eiusdem speciei specialissime 
              substan<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tialiter a entitatiue: non autem in genere meriti: nec semper 
              <lb ed="#P" n="121"/>a distinctione causarum specifica in actibus anime ar 
              <lb ed="#P" n="122"/>guitur specificum discrimen effectuum: et potissimum 
              <lb ed="#P" n="123"/>quando discrimem oritur ab habitu: quia sic actus 
              pri<lb ed="#P" n="124" break="no"/>mus habitus generatiuus: et actus sequens ab illo  
              <lb ed="#P" n="125"/>habitu emanans specie differrent: quod est falsum. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e661">
               <lb ed="#P" n="126"/>⁋ Item inclinatus habere actus meritorios qui in eo 
              <lb ed="#P" n="127"/>generant habitum amissa charitate ille habitus et 
              vo<lb ed="#P" n="128" break="no"/>luntas possunt exire in similes actus in specie ante ar 
              <lb ed="#P" n="129"/>quisitionem charitatis. igitur. Fortasse dicis (sicut dici 
              <lb ed="#P" n="130"/>quidam actus diligendi deum non est actus vtutis moralis. p 
              <lb ed="#P" n="131"/>sed actus gratiae supnaturalis: et sic per haiumodi actus non 
              genera<lb ed="#P" n="132" break="no"/>tur habitus moralis. Probat si simul augeretur habitus 
      <!--111.xml-->
      <pb ed="#P" n="48-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>moralis quando augetur gratia tunc minus augere 
              <lb ed="#P" n="2"/>tur gratia. quia facilius est augere gratiam per se: quam gratiam 
              <lb ed="#P" n="3"/>et habitum moralem simul: et habitus genitus impediet 
              <lb ed="#P" n="4"/>augmentum gratie: sic in prima questione dicit (et quidem 
              <lb ed="#P" n="5"/>nale deus creat gratia: et actus naturaliter generat 
              <lb ed="#P" n="6"/>habitum: et secundum hoc nulla esset charitas acquisita ha 
              <lb ed="#P" n="7"/>bitualis. et illa habitualis est occasionalis causa 
              ma<lb ed="#P" n="8" break="no"/>oris gratie infuse.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e703">
      ⁋ Ad secundum nego quod charitas 
              in<lb ed="#P" n="9" break="no"/>clinat ad velle assentire falso: vel ad velle alienam 
              co<lb ed="#P" n="10" break="no"/>gnoscere. hoc enim esset ad illicitum inclinare: tamen ad  
              <lb ed="#P" n="11"/>alienam velle cognoscere charitas inclinat. ad 
              fal<lb ed="#P" n="12" break="no"/>so velle assentire inclinat. In hypothesi data in quat 
              <lb ed="#P" n="13"/>to / distinctione quinta questione vnica. in vndecima 
              <lb ed="#P" n="14"/>distinctione eiusdem probare sategimus quod bona ve 
              <lb ed="#P" n="15"/>tula assentiens prelato paedicanti heresim cuius 
              oppo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>situm non tenetur scire explicite non peccat: immo tantum 
              <lb ed="#P" n="17"/>meretur quantum alia vetula vo assentiens praedicato 
              <lb ed="#P" n="18"/>ab alio prelato. Sed ad hoc / argumentum non vrget. s 
              <lb ed="#P" n="19"/>enim ille actus sit malus ad ipsum non concurrit 
              chari<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tas. qui tenet positionem de concursu charitatis / non 
              <lb ed="#P" n="21"/>habet respondere an a actus velb sit bonus: sat est 
              eni<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tueri (si bonus sit) quod ad eum inclinat charitas.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e736">
      ⁋ 
              Ter<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tio argumentor. si conclusio contra quam obiectamus sit 
              <lb ed="#P" n="24"/>vera: aliquis actus voluntatis subito desinet conse 
              <lb ed="#P" n="25"/>quens est inconueniens. ergo a antecedens: quod est conclusio. 
              <lb ed="#P" n="26"/>Patet consequentia. diligat sortes platonem duode 
              <lb ed="#P" n="27"/>cim gradibus dilectionis: ita quod illi gradus sint 
              inten<lb ed="#P" n="28" break="no"/>sissimus actus quem sortes potest habere cum hac charita 
              <lb ed="#P" n="29"/>te: sed non potest habere vltra nouem gradus sine cha 
              <lb ed="#P" n="30"/>ritate: tunc interim ponatur (ipso etia actum 
              continuan<lb ed="#P" n="31" break="no"/>te) quod odio prosequatur Ciceronem. ipso volente semper 
              <lb ed="#P" n="32"/>equaliter diligere platonem quantum est er parte sua 
              <lb ed="#P" n="33"/>hoc est secundum extremum sue potentie. Isto casu posito 
              <lb ed="#P" n="34"/>deus subtrahet ocissime charitatem. si odium eliciatur 
              <lb ed="#P" n="35"/>instantanee. in illo subtrahetur charitas per 
              remo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tionem de praesenti. quo facto tres gradus dilectionis 
              <lb ed="#P" n="37"/>raptissime desinunt esse. Et potes argumentum 
              deduce<lb ed="#P" n="38" break="no"/>re de dilectione ponendo quod sortes habeat intensissimum 
              <lb ed="#P" n="39"/>actum quem potest habere sine gratia: et superinfundatur 
              <lb ed="#P" n="40"/>gratia ob detestationem alterius actus: tres gradus s 
              <lb ed="#P" n="41"/>mul infundentur.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e780">
      ⁋ Respondetur concedendo illatum. 
              <lb ed="#P" n="42"/>nec hoc est dissonum: quando deus subito subtrahit agens: 
              <lb ed="#P" n="43"/>sed totus actus syncategorematice non raptim fluit: 
              <lb ed="#P" n="44"/>sic gratia superuentens instantanee cuestigio causan 
              <lb ed="#P" n="45"/>do suam portionem quo ad intensionem actus apponit. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e791">
               <lb ed="#P" n="46"/>⁋ Sed dices. voluntas sine gratia habebat noue 
              gra<lb ed="#P" n="47" break="no"/>dus dilectionis: propter gratia autem superuenientem 
              vo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>luntas habebit tres vel duos gradus dilectionis. v 
              <lb ed="#P" n="49"/>detur quod voluntas potest suos nouem gradus conseruare se 
              <lb ed="#P" n="50"/>sola quos produxit primo sine gratia: facilius enim est 
              <lb ed="#P" n="51"/>vel saltem non minus facile continuare motum quam 
              prin<lb ed="#P" n="52" break="no"/>cipiare.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e809">
      ⁋ Respondetur. voluntas quantum est de se po 
              <lb ed="#P" n="53"/>test illos nouem gradus continuare: et continuasset si 
              pla<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cuisset sine charitate supueniente: sed in praesentia cha 
              <lb ed="#P" n="55"/>ritatis non illos solitarie conseruat: sicut calor vt octo 
              <lb ed="#P" n="56"/>produxisset calorem vt octo in bpassum si non 
              superue<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nisset calor c. sed c calore posito in sphera agendi a ca 
              <lb ed="#P" n="58"/>lor non producit totum / nec totaliter conseruat calorem 
              <lb ed="#P" n="59"/>a se ipso productum. si enim vnus ignis calefaciat aquam 
              <lb ed="#P" n="60"/>alter ignis in fine actionis ex altera parte positus cum 
              <lb ed="#P" n="61"/>gne producente calorem conseruat calorem iam pro 
              <lb ed="#P" n="62"/>ductum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e834">
      ⁋ Vel (vt accommodatior sit analogia) 
              capia<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tur calor quattuor graduum qui produxit quattuor in li 
              <lb ed="#P" n="64"/>passum: posita c calore vt sex iuuat a calorem 
              conser<lb ed="#P" n="65" break="no"/>uare calorem productum: et iterum producit: sed non est penit 
              <lb ed="#P" n="66"/>idem in hac scala intelligentie: cum calor vt quattuor non 
      <!--111.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <!-- 48vb -->
               <lb ed="#P" n="67"/>concurrit vltra quattuor: sed voluntas quae habuit max 
              <lb ed="#P" n="68"/>mum actum quem poterat habere vt nouem / ob 
              superue<lb ed="#P" n="69" break="no"/>nientem gratiam et animam irrorantem ad maiorem actum 
              <lb ed="#P" n="70"/>concurrit quam pius.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e860">
      ⁋ Sed contra istud argumentor. 
              po<lb ed="#P" n="71" break="no"/>natur quod charitas sit in anima et sortes diligat platonem 
              <lb ed="#P" n="72"/>propter deum et deus impediat actiuitate charitatis: 
              <lb ed="#P" n="73"/>hoc est non moueat charitatem ad agendum: tunc dilectio 
              <lb ed="#P" n="74"/>sortis est meritoria et tamen ad illud meritum non 
              concur<lb ed="#P" n="75" break="no"/>rit charitas. ergo sufficit coassistentia charitatis at non 
              <lb ed="#P" n="76"/>requiritur coefficientia.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e876">
      ⁋ Admitto casum quod non 
              coa<lb ed="#P" n="77" break="no"/>gat cum actione charitatis: tunc non agit: sed ex illo non 
              <lb ed="#P" n="78"/>probas quin ex sua natura ad actum meritorium concur 
              <lb ed="#P" n="79"/>rat: vt in igne regis Sabylonis: Danielis. iii. sed 
              pue<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ros non calefecit ignis: tamen ignis erat calefactiuus. sed  
              <lb ed="#P" n="81"/>an ille actus erit meritorius in casu me fugit: deus 
              po<lb ed="#P" n="82" break="no"/>test dare aliam legem vel facere quod sufficiat coassistentia 
              <lb ed="#P" n="83"/>charitatis: vel quod non requiratur causalitas / nec coassisti 
              <lb ed="#P" n="84"/>tia. et sic hoc argumento tenuiter conclusionem feris 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e896">
               <lb ed="#P" n="85"/>⁋ Quarto argumentor: sequeretur quod voluntas non esset 
              <lb ed="#P" n="86"/>libera respectu suorum actuum elicitorum. hoc autem est incon 
              <lb ed="#P" n="87"/>ueniens. et patet sequela: quia charitas agit 
              naturali<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ter: et per consequens quo ad hoc voluntas insequitur inclinationem 
              <lb ed="#P" n="89"/>charitatis: si igitur voluntas conatu vt duo producat 
              <lb ed="#P" n="90"/>duos gradus actus: et non vellet producere vt tria: iam 
              <lb ed="#P" n="91"/>charitas facit quod voluntas comproducat pius quam vellet:  
              <lb ed="#P" n="92"/>et sic voluntas non est libera quo ad suos actus.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e916">
      ⁋ 
              In<lb ed="#P" n="93" break="no"/>super non est in potestate voluntatis actum meritorium 
              <lb ed="#P" n="94"/>vniformis intensionis producere. patet: quia gratia infundi 
              <lb ed="#P" n="95"/>tur maior a maior: et ad maioritatem gratie maioratur 
              <lb ed="#P" n="96"/>actus gradualiter. igitur.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e927">
      ⁋ Respondetur voluntas non 
              <lb ed="#P" n="97"/>est sic libera quod potest producere actu elicitum vt libet: 
              po<lb ed="#P" n="98" break="no"/>test enim velle voluntas producere actum infinitum sine 
              al<lb ed="#P" n="99" break="no"/>terius ope: et quod producat actum sine partibus gradua 
              <lb ed="#P" n="100"/>libus: voluntas est libera ad producere vel non produ 
              <lb ed="#P" n="101"/>cere actum suum elicitum: sed non ad qualitercumque produ 
              <lb ed="#P" n="102"/>tendum actum suum. et stat voluntatem habere intensiorem actum 
              <lb ed="#P" n="103"/>quam vellet habere.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e946">
      ⁋ Ad secundum nego quod non sit situm in 
              <lb ed="#P" n="104"/>facultate voluntatis habere actum vniformis inten 
              <lb ed="#P" n="105"/>sionis: quia licet gratia maioretur que actum intendit 
              <lb ed="#P" n="106"/>ex parte eius: voluntas tamen potest minus a minus co 
              <lb ed="#P" n="107"/>nari: et sicut gratia potest partibiliter augeri a non gra 
              <lb ed="#P" n="108"/>du ad gradum certum quattuor vel octo vsque: sic volun 
              <lb ed="#P" n="109"/>tas potest moueri a gradu conatus vt octo vel quat 
              <lb ed="#P" n="110"/>tuor ad non gradum vsque conatus.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e964">
      ⁋ Sed petes quod  
              <lb ed="#P" n="111"/>istorum agentium est principalius: scilicet voluntas an 
              <lb ed="#P" n="112"/>gratia:
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e971">
      ⁋ Respondetur. quod se habent sicut excedens et 
              <lb ed="#P" n="113"/>excessum: voluntas enim vtitur gratia tanquam suo 
              instru<lb ed="#P" n="114" break="no"/>mento. et sic est gratia principalior. Quod sit perfectior 
              <lb ed="#P" n="115"/>in essentia non est questio. potest producere actum sine 
              <lb ed="#P" n="116"/>charitate: non autem econuerso. et sic potest vocari causa 
              <lb ed="#P" n="117"/>precipua quo ad intensionem: non quo ad esse meriti: li 
              <lb ed="#P" n="118"/>cet meritum non potest esse pius sine voluntate quam sine 
              <lb ed="#P" n="119"/>gratia. sed quia voluntas potest perperam actum elicere 
              <lb ed="#P" n="120"/>gratia vero nunquam hoc efficere potest: sed semper recto 
              <lb ed="#P" n="121"/>calle tendit in beatitatem: ideo dicitur esse precipua 
              re<lb ed="#P" n="122" break="no"/>spectu actus in esse meriti. propterea non ab re compara 
              <lb ed="#P" n="123"/>tur ab <name xml:id="jm12w4-e32092-Nd1e997" ref="#Augustine">Augustino</name> sessori / qui equum regit. Qnde diximus. 
              <lb ed="#P" n="124"/>voluntatem esse precipuam causam qno ad intensionem 
              <lb ed="#P" n="125"/>actus / non intelligimus quod gratia nihil faciat ad illud:  
              <lb ed="#P" n="126"/>immo interdum (vt nuprime dictum est) facit actum esse 
              in<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tensiorem quam fuisset sine ea: immo semper facit actum 
              in<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tensiorem cum equali conatu.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e1011">
      ⁋ Sed dices: homo est 
              <lb ed="#P" n="129"/>subdubius inter multos actus meritorios quem eorum 
              <lb ed="#P" n="130"/>eliciet: vt inter operationes incompossibiles ad quem 
              <lb ed="#P" n="131"/>illorum actuum primo inclinet charitas.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e1020">
      ⁋ Respondetur 
              <lb ed="#P" n="132"/>charitas non necessitat voluntatem: et ad quemcumque actum 
      <!--112.xml-->
      <pb ed="#P" n="49-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>meritorium concurrit. Potest quis dicere magis 
              ten<lb ed="#P" n="2" break="no"/>dit in actum magis meritorium quantum est er parte 
              <lb ed="#P" n="3"/>eius: si vero actus sunt equales in merito equalite 
              <lb ed="#P" n="4"/>inclinat ad vtrumque.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e1040">
      ⁋ Sed contra hoc arguitur. 
              ha<lb ed="#P" n="5" break="no"/>beat sortes duas opationes faciendas hoc est quarum 
              <lb ed="#P" n="6"/>quamlibet potest operari in hora futura: sed non illas am 
              <lb ed="#P" n="7"/>bas: vna sit a que est magis meritoria quam b. per te 
              gra<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tia magis inclinat in a. quam in b. quid illud est dictu: quod 
              <lb ed="#P" n="9"/>magis coagat ad a. actum quam ad b. quia si sit eadem gra 
              <lb ed="#P" n="10"/>tia numero respectu vnius actus magis agat quam 
              respe<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ctu alterius: vel equales gratiae in duobus inequaliter agum 
              <lb ed="#P" n="12"/>cum stet actum esse magis meritorium in vno quam in alio 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e1061">
               <lb ed="#P" n="13"/>⁋ Respondetur. cum est agens naturale equalite 
              <lb ed="#P" n="14"/>agit cum paruo actu a magno quantum est er parte eius 
              <lb ed="#P" n="15"/>et expectat applicationem voluntatis ad hoc opus vel 
              <lb ed="#P" n="16"/>illud: et semper secundum extremum sue potentie agit. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e1072">
               <lb ed="#P" n="17"/>⁋ Petes vlterius / an tota gratia producit totum actum 
              <lb ed="#P" n="18"/>meritorium: et vna medietas vnam medietatem actus: a ar 
              <lb ed="#P" n="19"/>est respondentia in partibus actus et gratie: an 
              quae<lb ed="#P" n="20" break="no"/>libet pars gratiae concurrit ad quamlibet partem actus meriti 
              <lb ed="#P" n="21"/>riius
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e1085">
      ⁋ Do secundum: quia cum gratia quaelibet concurrat ad 
              quemli<lb ed="#P" n="22" break="no"/>bet actum meritorium in habente gratiam tota concurrit ad  
              <lb ed="#P" n="23"/>totum actum: quaelibet pars gratiae ad totum actum: et quamlibet 
              <lb ed="#P" n="24"/>partem eius.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e1094">
      ⁋ Ex toto isto pataet quod quilibet actus 
              mo<lb ed="#P" n="25" break="no"/>raliter bonus in habente gratiam est meritorie bonus: 
              <lb ed="#P" n="26"/>patet: quia ad quemlibet talem concurrit gratia.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e1101">
      ⁋ Secundo se 
              <lb ed="#P" n="27"/>quitur: quia hec consequentia est nulla: talis actus elicitur 
              <lb ed="#P" n="28"/>ab habente gratiam: ergo iste meritorius. patet de 
              venia<lb ed="#P" n="29" break="no"/>li: et de indifferenti secundum ponentes.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e1110">
      ⁋ Tertio patet 
              <lb ed="#P" n="30"/>quod talis modus arguendi est bonus: est actus elicitur a 
              <lb ed="#P" n="31"/>gratia: ergo est meritorius.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e1118">
      ⁋ Quarto patet quod aliquis 
              <lb ed="#P" n="32"/>actus est cum gratia: et eidem aduersatur non 
              repu<lb ed="#P" n="33" break="no"/>gnanter: sed solum vtualiter: vt dictum est de forma aque 
              <lb ed="#P" n="34"/>substantiali e calore. patet de veniali et gratia: sed vnum 
              <lb ed="#P" n="35"/>non ita naturaliter expellit aliud sicut in agentibus 
              na<lb ed="#P" n="36" break="no"/>turalibus. Aliquis enim actus stat cum gratia: et est ei imptinens. 
              <lb ed="#P" n="37"/>Aliquis autem actus repugnat gratie de lege: patet de actu 
              <lb ed="#P" n="38"/>mortali.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e1136">
      ⁋ Quinto patet quod ad peccatum gratia pot concurrere 
              <lb ed="#P" n="39"/>sed non concurrit ad peccatum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e1141">
      ⁋ Ex his patet 
              improbabi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>litas dicti <ref xml:id="jm12w4-e32092-Rd1e1145">
                  <name xml:id="jm12w4-e32092-Nd1e1147">henrici de Gandauo</name> in quarto 
              quotlibe<lb ed="#P" n="41" break="no"/>to</ref> ponentis gratiam totaliter causare actum meritorium a 
              <lb ed="#P" n="42"/>potentiam nullam causalitatem habere respectu illius 
              <lb ed="#P" n="43"/>actus.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e32092-d1e1158">
      ⁋ Et vlterius patet quod tunc nullus actus esset 
              meri<lb ed="#P" n="44" break="no"/>torius cum non est in potestate voluntatis cum ab ea 
              <lb ed="#P" n="45"/>non eliciatur: nec erit actus liber: quando principium eius 
              <lb ed="#P" n="46"/>nullo modo est liberum: loquor de principio creato. 
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>