<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name>Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2020-07-31">July 31, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-jmUUUK">Paris 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="23-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jm12w4-e14702"> <!--l1d1q6 -->
            <head xml:id="jm12w4-e14702-Hd1e106">Quaestio 6</head>
            <head xml:id="jm12w4-e14702-Hd1e109" type="question-title">
      De causa dilectionis et delectationis, et quomodo inter se habent
    </head>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e112">
               <lb ed="#P" n="54"/>Distinctionis prime questio sexta. 
              <lb ed="#P" n="55"/>SExto queritur de causa dilectionis et 
              de<lb ed="#P" n="56" break="no"/>lectationis / et quomodo inter se habent:
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e121">
      ⁋ Cir 
              <lb ed="#P" n="57"/>ca hoc respondetur binas ponendo 
              conclusio<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nes. Prior est obiectum dilectionis in ratione 
              <lb ed="#P" n="59"/>obiecti non est immediata causa 
              producti<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ua dilectionis. probatur. interdum diligimus non existens: 
              <lb ed="#P" n="61"/>modo nihil non existens facit ad productionem 
              dile<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ctionis. antecedens est certum. hoc patet per Commentatorem duo 
              <lb ed="#P" n="63"/>decimo metaphysice commento. xxxv. vbi vult quod sor 
              <lb ed="#P" n="64"/>ma halnei in anima existens est agens desiderium et 
              <lb ed="#P" n="65"/>motum: sed tale balneum extra animam est finis motus 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e144">
               <lb ed="#P" n="66"/>⁋ Contra istam conclusionem arguitur sic. si obiectum 
      <!--60.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <!-- 23rb -->
               <lb ed="#P" n="67"/>non sit causa effectiua particularis volitionis: sequitur 
              <lb ed="#P" n="68"/>quod volitio non caperet distinctionem formalem ex 
              obie<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ctis: et tunc cum habitus generantur ex actibus 
              naturali<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ter habitus diuersorum obiectorum non essent diuersi 
              for<lb ed="#P" n="71" break="no"/>maliter: quod est falsum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e166">
      ⁋ Et confirmatur: tunc nec actus 
              <lb ed="#P" n="72"/>nec habitus vnius obiecti esset perfectior quam actus 
              <lb ed="#P" n="73"/>vel habitus alterius: et sic non erit maior beatitudo in 
              <lb ed="#P" n="74"/>deo quam in vna musca.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e175">
      ⁋ Ad primum dicitur distinguendo 
              <lb ed="#P" n="75"/>quod volitiones non capiant distinctionem formalem ex 
              <lb ed="#P" n="76"/>obiectis: vel quod non causentur ab obiectis immediate: et 
              <lb ed="#P" n="77"/>sic concedo. vel quod obiectorum specie distinctorum non habea 
              <lb ed="#P" n="78"/>tur volitiones distincte: et sic nego. Si deus suppleret 
              <lb ed="#P" n="79"/>causalitatem effectiuam duarum noticiarum puta homins et equi 
              <lb ed="#P" n="80"/>palam est quod ille due notitie sunt inequiualenter perfecte: 
              <lb ed="#P" n="81"/>sed tamen neutra causatur ab homine vel ab equo. In 
              pro<lb ed="#P" n="82" break="no"/>posito voluntas et notitia causant actum voluntatis. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e195">
               <lb ed="#P" n="83"/>⁋ Ad confirmationem negatur assumptum: cum enim vnus actus 
              <lb ed="#P" n="84"/>vel habitus tendit in persec: ius obiectum quam alius ille 
              <lb ed="#P" n="85"/>est perfectior vt iam dictum est de duabus noticiis ho 
              <lb ed="#P" n="86"/>minis et equi: quarum vtraque causatur a deo.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e206">
      ⁋ Secunda 
              <lb ed="#P" n="87"/>conclusio probabilis (quam tenet <name xml:id="jm12w4-e14702-Nd1e210" ref="#Aureoli">Aureolus</name>) omnis 
              delecta<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tio est actus voluntatis. probatur conclusio. quia nisi sic: 
              ali<lb ed="#P" n="89" break="no"/>uis posset esse beatus per fruitionem et visionem elaram dei 
              <lb ed="#P" n="90"/>nullo modo delectando. hoc videtur esse inconueniens. 
              er<lb ed="#P" n="91" break="no"/>go fruitio beatifica est delectatio. consequentia patet vtrobique. 
              <lb ed="#P" n="92"/>quaendcunque enim sint due res realiter distincte: quarum 
              nul<lb ed="#P" n="93" break="no"/>la est pars alterius nec altera est deus quamcumque 
              illa<lb ed="#P" n="94" break="no"/>rum rerum deus potest conseruare alia destructa: sed per te 
              <lb ed="#P" n="95"/>delectatio distinguitur a fruitione realiter. igitur. immo sic 
              <lb ed="#P" n="96"/>aliquis potest esse miser: et puniri pena sensus 
              quan<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tumlibet magna cum fruitione beatificam.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e236">
      ⁋ Istud non 
              con<lb ed="#P" n="98" break="no"/>cludit. Ad hoc enim diceret aduersarius quod summa tri 
              <lb ed="#P" n="99"/>stitia de potentia dei absoluta potest stare cum fruitione 
              <lb ed="#P" n="100"/>bei clare visi: sed non erit beatifi ca: excludit enim omne 
              dis<lb ed="#P" n="101" break="no"/>conueniens: bene autem erit fiuitio eiusdem speciei 
              entitati<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ue cum fruitione beatifica: vel concedendo quod aliqua bea 
              <lb ed="#P" n="103"/>titas tristitiam de potentia dei compatiatur.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e253">
              ⁋ Secundo 
              <lb ed="#P" n="104"/>arguitur. si fruitio a delectatio distinguerentur: ergo 
              <lb ed="#P" n="105"/>cui daretur optio eligere fruitionem aut summam 
              delecta<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tionem: delectatio foret eligibilior fruitione beatifica. 
              <lb ed="#P" n="107"/>sed hoc est inconueniens: ergo non distinguitur ab ea. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e264">
              <lb ed="#P" n="108"/>⁋ Item <name xml:id="jm12w4-e14702-Nd1e268" ref="#Augustine">Aug.</name> xiiii. de ciuitate dei capitulo. vii. dicit quod 
              <lb ed="#P" n="109"/><quote xml:id="jm12w4-e14702-Qd1e272" source="http://scta.info/resource/adcd-l14-d1e2006" synch="182-195">amor fruens est letitia</quote>. et <ref xml:id="jm12w4-e14702-Rd1e275">primo de trinitate capit. x</ref> 
              <lb ed="#P" n="110"/><quote xml:id="jm12w4-e14702-Qd1e280" source="http://scta.info/resource/adt-l1-d1e93" synch="26-43">plenum gaudium est frui diuinitate</quote>. et <ref xml:id="jm12w4-e14702-Rd1e283">primo ethicorum dicit 
              <lb ed="#P" n="111"/>Arisio.</ref> quod delectatio perficit operatione. ergo est finis 
              <lb ed="#P" n="112"/>ad quem fiunt operationes.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e281">
              ⁋ Ad secundum negatur. quod delecta 
              <lb ed="#P" n="113"/>tio esset eligibilior dilectione beatifica. btuns autem Au 
              <lb ed="#P" n="114"/>gust. vult dicere quod amor fruens causat leticiam. plenum 
              <lb ed="#P" n="115"/>gaudium est frui trinitate: fruitio trinitatis causat ple 
              <lb ed="#P" n="116"/>num gaudium.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e292">
              ⁋ Ad philosophum conceditur quod delectatio 
              <lb ed="#P" n="117"/>perficit operationem: et est finis quo beatitudinis forma 
              <lb ed="#P" n="118"/>lis: hoc est vltimum sequens in illa. Deus autem est finis 
              <lb ed="#P" n="119"/>gratia cuius.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e301">
              ⁋ Tertio arguitur a quodam doctore. omnis 
              <lb ed="#P" n="120"/>opatio voluntatis est dilectio vel odium: sed nulla 
              de<lb ed="#P" n="121" break="no"/>lectatio est odium. ergo omnis delectatio est electio. consequenti 
              <lb ed="#P" n="122"/>patet quia omnis delectatio est actus voluntatis secundum Au 
              <lb ed="#P" n="123"/>gustinum. xiiii. de ciuitate capitulis. v. et. vi. 
              delecta<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tio a tristitia motus voluntatis. Prima pars asentis 
              <lb ed="#P" n="125"/>probatur: quia omnis actus voluntatis est nolle vel velle¬ 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e317">
               <lb ed="#P" n="126"/>⁋ Secundo ad idem sic. omnis complacentia est dilectio: 
              de<lb ed="#P" n="127" break="no"/>lectatio est complacentia. igitur. adducit multas alias 
              <lb ed="#P" n="128"/>auctoritates quibus vnum verbum sufficit.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e327">
      ⁋ Ad pri 
              <lb ed="#P" n="129"/>mum concedo maiorem. et ad minorem nulla delecta 
              <lb ed="#P" n="130"/>tio est odium illa est falsa. sed do ei illam. et 
              consequen<lb ed="#P" n="131" break="no"/>tia est nulla. beatus <name xml:id="jm12w4-e14702-Nd1e335" ref="#Augustine">Augustinus</name> vocat delectationem 
              <lb ed="#P" n="132"/>et tristitiam motus voluntatis. i. passiones que sequuntur 
      <!--61.xml-->
      <pb ed="#P" n="23-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ad actum voluntatis.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e350">
      ⁋ Ad aliud: capiendo 
              complacen<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tiam pro delectatione maior negaretur ab aliis.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e355">
              ⁋ Ad  
              <lb ed="#P" n="3"/>auctoritates dicerent actus voluntatis esse delectatio 
              <lb ed="#P" n="4"/>nes per causalitatem: et non per idemptitatem. Sed dici 
              <lb ed="#P" n="5"/>doctor hoc non posse stare cum <ref xml:id="jm12w4-e14702-Rd1e373">August. xiiii. de ciuitate 
              <lb ed="#P" n="6"/>dei cap. v.</ref> vbi sic ait: <quote xml:id="jm12w4-e14702-Qd1e378" source="http://scta.info/resource/adcd-l14-d1e2000" synch="40-81">quid est cupiditas et letitia nisi 
              vo<lb ed="#P" n="7" break="no"/>luntas in eorum consensione que volumus: Et quid 
              me<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tus atque tristicia nisi voluntas in dissensione ab his et 
              <lb ed="#P" n="9"/>nolumus / sed cum consentimus appetendo ea que 
              vo<lb ed="#P" n="10" break="no"/>lumus / cupiditas est: cum autem consentimus fruendo his 
                <lb ed="#P" n="11"/>que volumus / leticia vocatur</quote>: constat inquit quod <quote xml:id="jm12w4-e14702-Qd1e392" source="http://scta.info/resource/adcd-l14-d1e2006" synch="181-189">cupiditas 
              <lb ed="#P" n="12"/>est amor inhians</quote>: illa autem non est causalis: sed 
              idempti<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ca: ergo nec alia.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e381">
              ⁋ Dicerent aduersarii forte quod dictio ssi 
              <lb ed="#P" n="14"/>cut) non dicit frequanter oimodam similitudinem secundum aucto 
              <lb ed="#P" n="15"/>res.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e388">
              ⁋ Quarto arguitur. omne quod est in anima secundo ethicor 
              <lb ed="#P" n="16"/>est potentia / actus / vel habitus: delectatio et tristiti 
              <lb ed="#P" n="17"/>non sunt habitus nec potentia. ergo sunt actus.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e395">
              ⁋ Et 
              con<lb ed="#P" n="18" break="no"/>firmatur querendo obiecta istarum passionum. Sed dicerent 
              <lb ed="#P" n="19"/>passiones non debere habere obiecta: vel si habeant: ha 
              <lb ed="#P" n="20"/>bent eadem cum actu voluntatis.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e405">
              ⁋ Rursus omnia possunt 
              <lb ed="#P" n="21"/>saluari non ponendo istas passiones realiter distinctat 
              <lb ed="#P" n="22"/>ab actibus voluntatis et intellectus. sed res non sunt mu 
              <lb ed="#P" n="23"/>tiplicande gratis. ergo incassum ponuntur passiones distinct 
              <lb ed="#P" n="24"/>ab actibus voluntatis.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e416">
              ⁋ Sed contra istam conclusionen 
              <lb ed="#P" n="25"/>arguitur. demon maxime diligit se: et tamen non gaudet 
              <lb ed="#P" n="26"/>ergo aliqua dilectio non est delectatio: antecedens patet. <ref xml:id="jm12w4-e14702-Rd1e441">xiiii 
              <lb ed="#P" n="27"/>de ciuitate dei capi. vltimo.</ref> <quote xml:id="jm12w4-e14702-Qd1e446" source="http://scta.info/resource/adcd-l14-d1e2142" synch="2-7">fecerunt duas ciuitates 
              <lb ed="#P" n="28"/>duo amores</quote> etc.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e427">
              ⁋ Dicit iste doctor non omnis 
              dile<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ctio est delectatio: sed bene contra. Sed nihil dicit qun 
              <lb ed="#P" n="30"/>dilectio est delectatio a que non. caliginose illud per 
              <lb ed="#P" n="31"/>transit. Refellam argumentum in aduersarios 
              queren<lb ed="#P" n="32" break="no"/>do ab eis cum dilectio secundum eos causet delectationem 
              <lb ed="#P" n="33"/>quare illa dilectio non causat gaudium in demoneus 
              re<lb ed="#P" n="34" break="no"/>spondebunt actus actiuorum sunt in patiente bene 
              di<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sposito: secundo de anima. modo autem habet anima tristitiam 
              oper<lb ed="#P" n="36" break="no"/>positam: sed excellens tristitia corrumpit omnem 
              delect<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tionem. <ref xml:id="jm12w4-e14702-Rd1e473">vii. ethicorum</ref> et hec responsio nobis sufficiet 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e449">
               <lb ed="#P" n="38"/>⁋ Secundo arguitur. onis volitio vel nolitio est in po 
              <lb ed="#P" n="39"/>testate nostra secundum <name xml:id="jm12w4-e14702-Nd1e455" ref="#Augustine">Augustinum</name> primo retractationum 
              <lb ed="#P" n="40"/>capitulo nono. nihil est tam in potestate voluntatis 
              <lb ed="#P" n="41"/>immediate quam ipsa voluntas. aliqua delectatio non est 
              <lb ed="#P" n="42"/>in potestate nostra. ergo aliqua delectatio non est vo 
              <lb ed="#P" n="43"/>litio vel nolitio. consequentia est in baroco: et premisse videntum 
              <lb ed="#P" n="44"/>aperte.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e470">
      ⁋ Item. x. ethicorum cap. iiii. delectatio perficit 
              <lb ed="#P" n="45"/>operationem non vt habitus qui inest: sed sicut superue 
              <lb ed="#P" n="46"/>niens quidam finis sicut in iuuenibus pulchritudo. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e477">
               <lb ed="#P" n="47"/>⁋ Ad primum nego maiorem. alique sunt volitiones et 
              <lb ed="#P" n="48"/>nolitiones naturaliter causabiles ex 
              apprehensioni<lb ed="#P" n="49" break="no"/>bus primis: et hoc alibi patebit de motibus primo pri 
              <lb ed="#P" n="50"/>mis. Si alicui esset prohibitum mouere manus vel super 
              <lb ed="#P" n="51"/>cilium: et inopinate caderet grauis petra a tecto non 
              <lb ed="#P" n="52"/>est situm in facultate viri quin supecilia claudat vel ma 
              <lb ed="#P" n="53"/>nus apponat ad caput ante completam deliberationem 
              <lb ed="#P" n="54"/>sicut aliquis actus voluntatis est in potestate nostra: 
              <lb ed="#P" n="55"/>aliquis vero non: sic aliqua tristitia et aliqua delecta 
              <lb ed="#P" n="56"/>tio in potestate nostra: aliqua vero non. Nam dicitur nolo 
              <lb ed="#P" n="57"/>peccam preterita fuisse propter deum: illud nolle est 
              tristi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tia spotestance causata.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e507">
      ⁋ Ad aliud: quis habet compla 
              <lb ed="#P" n="59"/>centiam reflexam super operationem eius: et illa parfici 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e512">
               <lb ed="#P" n="60"/>⁋ Tertio arguitur sic. possibile est augeri dilectionem 
              <lb ed="#P" n="61"/>in aliquo respectu alicuius obiecti: et delectationem di 
              <lb ed="#P" n="62"/>minui respectu eiusdem obiecti. igitur non sunt eadem 
              <lb ed="#P" n="63"/>res realiter. Antecedens probatur posito quod ratio recta 
              ali<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cuius beati aut iusti viatoris dictet sibi quod actus 
              dili<lb ed="#P" n="65" break="no"/>gendi deum sit intendendus pro aliquo tempore: et eliciat ta 
              <lb ed="#P" n="66"/>lem dilectionem intensius quam paius: et ponatur cum hoc quod 
      <!--61.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <!-- 23vb -->
               <lb ed="#P" n="67"/>deus reuelet ipsi quod ipse damnabitur eras. Isto posito cer 
              <lb ed="#P" n="68"/>tum est quod delectatio postea minuetur: et dilectio inten 
              <lb ed="#P" n="69"/>ditur respectu eiusdem obiecti.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e543">
      ⁋ Et confirmatur. si 
              ali<lb ed="#P" n="70" break="no"/>qua dilectio esset delectatio in voluntate viatoris illa 
              <lb ed="#P" n="71"/>maxime esset charitatiua dilectio qua voluntas 
              via<lb ed="#P" n="72" break="no"/>toris fruitur deo per fidem: quia sperat consequi illum. constat 
              <lb ed="#P" n="73"/>autem quod talis est delectabilis: et si aliqua esset 
              delecta<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tio illa esset. Sed hec non est: primo quia stante actu 
              fru<lb ed="#P" n="75" break="no"/>endi vt prius pono quod deus reuelet sibi suam 
              damnatio<lb ed="#P" n="76" break="no"/>nem ita quod assentiat huic: ego damnabor. hoc posito com 
              <lb ed="#P" n="77"/>stat quod talis non delectatur. igitur. non est delectatio vt pris 
              <lb ed="#P" n="78"/>tamen est eadem fruitio vt pius. igitur illa fruitio non fuit 
              <lb ed="#P" n="79"/>delectatio.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e567">
      ⁋ Ad tertium respondet quidam doctor dicem 
              <lb ed="#P" n="80"/>do quod argumentum non probat aliquam delectationem non 
              <lb ed="#P" n="81"/>esse dilectionem: bene autem contra. Sed dato casu dicit quod 
              <lb ed="#P" n="82"/>non minuetur delectatio: sed simul augebitur cum dilectione 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e576">
               <lb ed="#P" n="83"/>⁋ Ad confirmationem dicit consequentiam non valere: non 
              se<lb ed="#P" n="84" break="no"/>quitur: talis dilectio est delectabilis. igitur est 
              delecta<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tio.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e585">
      ⁋ Secundo dicit facta tali reuelatione: et accedente 
              <lb ed="#P" n="86"/>assensu desinit spes illa qua sperabat se deum 
              habitu<lb ed="#P" n="87" break="no"/>rum: et quia spes causa erat dilectionis talis gaudiose 
              cessa<lb ed="#P" n="88" break="no"/>uit delectatio: et dilectio illa fruitiua quod si adhuc 
              dili<lb ed="#P" n="89" break="no"/>git noua dilectione diliget: et alterius rationis a priore 
              <lb ed="#P" n="90"/>erit. Istud non sufficit. quia stat quod ille actus continueturo 
              <lb ed="#P" n="91"/>augeatur: et tamen non sit delectatio talis.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e602">
      ⁋ Propterea 
              <lb ed="#P" n="92"/>ad omnia ista melius est dicere quod omnis delectatio est actus 
              <lb ed="#P" n="93"/>voluntatis. similiter et tristitia. sed iste terminus 
              dele<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ctatio est dictio connotatiua supponens pro actu 
              volun<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tatis connotando quod voluntas circa obiectum letetur. 
              <lb ed="#P" n="96"/>modo propter indispositionem subiecti letitiam non ha 
              <lb ed="#P" n="97"/>bet. sicut secundum eos qui dicunt: quod delectatio a tristitia 
              <lb ed="#P" n="98"/>sunt passiones naturaliter sequentes velle vel nolle. 
              <lb ed="#P" n="99"/>sed non omne velle causat delectationem: nec omne nolle 
              tri<lb ed="#P" n="100" break="no"/>stitiam. nolle peccatorum in beatis non causat tristitiam propter 
              <lb ed="#P" n="101"/>excellens gaudium: licet sint de diuersis obiectis. hoc 
              <lb ed="#P" n="102"/>patet septimo ethicorum: excellens delectatio nullam 
              compa<lb ed="#P" n="103" break="no"/>titur tristitiam circa nullum obiectum. Sed sicut isti dicunt 
              <lb ed="#P" n="104"/>quod talis passio quae est delectatio letificant passum: et ipsum 
              <lb ed="#P" n="105"/>bene disponit: tristitia constringit cor et indisponit 
              sub<lb ed="#P" n="106" break="no"/>iectum secundum illud prouer. septimodecimo: spiritus 
              <lb ed="#P" n="107"/>tristis exiccat ossa. sic dicetur ista qualitas quae est voli 
              <lb ed="#P" n="108"/>tio non semper est delectatio.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e641">
      ⁋ Contra istud arguitur. 
              <lb ed="#P" n="109"/>ex isto sequitur quod vna et eadem res prius erat 
              delecta<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tio: et postea non delectatio: eodem modo de tristitia. 
              <lb ed="#P" n="111"/>patet in casu tertii argumenti et eius confirmationis. 
              <lb ed="#P" n="112"/>Sed hoc est inconueniens. calor enim mere 
              naturali<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ter calefacit: siliter cognitio actualis vitalitur et actua 
              <lb ed="#P" n="114"/>liter immutat potentia. ergo delectatio vel quelibet 
              <lb ed="#P" n="115"/>qualitas eiusdem speciei secum eodem modo 
              dispo<lb ed="#P" n="116" break="no"/>nit subiectum: quia ex natura qualitatis est disponere 
              <lb ed="#P" n="117"/>vel indisponere subiectum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e663">
      ⁋ Respondetur concedendo 
              <lb ed="#P" n="118"/>sequelam: sicut secundum aduersarios dabuntur duo actus 
              <lb ed="#P" n="119"/>voluntatis in duabus voluntatibus eiusdem specien 
              <lb ed="#P" n="120"/>specialissime et vnus causabit gaudium tanquam suum ef 
              <lb ed="#P" n="121"/>ectum: alius vero non. non est naturale huic qualitati 
              <lb ed="#P" n="122"/>disponere vel indisponere subiectum: sed quando 
              tali<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ter se habet: sicut dicerent ipsi in tali passo producerent 
              <lb ed="#P" n="124"/>suum effectum: immo gaudium e tristitiam in equali gradu: 
              <lb ed="#P" n="125"/>vel saltem taliter applicata quod actiuitas vnius non exu 
              <lb ed="#P" n="126"/>perat resistentiam alterius nec contra: nec cor dilatant: nec 
              <lb ed="#P" n="127"/>ipsum restringunt. Analogie in aliis materiis possunt 
              <lb ed="#P" n="128"/>dari: motus enim localis est calefactiuus et productione: 
              <lb ed="#P" n="129"/>frigoris in hoc subiecto impedit: et tamen motus localis est 
              <lb ed="#P" n="130"/>ipsum mobile: quod absolute consideratum a motu non cale 
              <lb ed="#P" n="131"/>facit. similiter similitudo a albedo coincidunt tenen 
              <lb ed="#P" n="132"/>do relationem idemptificatam cum re relata: et tamen crebro 
      <!--62.xml-->
      <pb ed="#P" n="24-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>albedo que est similitudo intenditur: et remittitur similitu 
              <lb ed="#P" n="2"/>do secundum multos. contrarietas non est a tota specie. ali 
              <lb ed="#P" n="3"/>qua accidentis sunt essentialiter talia: vt calor frigus. 
              <lb ed="#P" n="4"/>notitia non est essentialiter notitia. varia accidentia va 
              <lb ed="#P" n="5"/>rium modum causandi habent: et propterea concedo quod de 
              <lb ed="#P" n="6"/>lectatio intendetur: et intendetur hec dilectio: sed 
              remit<lb ed="#P" n="7" break="no"/>titur hec delectatio vtrobique demonstrando eandem 
              qua<lb ed="#P" n="8" break="no"/>litatem per idem pronomen in casu argumenti. si sortes 
              <lb ed="#P" n="9"/>nunc diligat deum vt quattuor qui sperat habere 
              bea<lb ed="#P" n="10" break="no"/>titudinem: eius dilectio est gaudium: si precipiatur ei quod au 
              <lb ed="#P" n="11"/>geat dilectionem: et cum hoc ei reueletur reuelatione inte 
              <lb ed="#P" n="12"/>riori quod damnabitur: cooperetur tamen deus specialiter actui vo 
              <lb ed="#P" n="13"/>luntatis vt intendatur: tunc augebitur dilectio: et 
              remit<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tetur delectatio. Sed contra hoc arguitur. in ipso non 
              ge<lb ed="#P" n="15" break="no"/>nerabitur tristicia: ergo subiectum non erit indispositum: 
              <lb ed="#P" n="16"/>semper autem maior dilectio maiorem delectationem 
              cau<lb ed="#P" n="17" break="no"/>sabit / passo vniformiter se habente.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e741">
      ⁋ Pro solutione 
              <lb ed="#P" n="18"/>argumenti supponatur modus generadi tristicie ve 
              <lb ed="#P" n="19"/>delectationis. hoc autem potest esse interdum quod aliqua cogni 
              <lb ed="#P" n="20"/>tio obiecti disconuenientis statim sine medio producit in 
              <lb ed="#P" n="21"/>voluntatem nolle: et illud est trissicia: nonnunquam est 
              ap<lb ed="#P" n="22" break="no"/>prehensio alicuius obiecti conuenientis: et illa appre 
              <lb ed="#P" n="23"/>hensio protinus producit vnum velle quod est gaudium. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e757">
               <lb ed="#P" n="24"/>⁋ Et istud patet per commentatorem duodecimo 
              me<lb ed="#P" n="25" break="no"/>taphysice commento. xxxix. delectatio sequitur appre 
              <lb ed="#P" n="26"/>hensionem sicut vmbra corpus.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e766">
      ⁋ Duplex est delecta 
              <lb ed="#P" n="27"/>tio: quedam enim carnalis seu sensitiua consequens operationem 
              <lb ed="#P" n="28"/>sensitiue virtutis interioris vel exterioris: qua 
              attin<lb ed="#P" n="29" break="no"/>gitur obiectum potentie conueniens: et huic delectatio 
              <lb ed="#P" n="30"/>ni dolor sensitiuus opponitur. Alia est delectatio intel 
              <lb ed="#P" n="31"/>lectiua seu spiritualis et est delectatio consequens 
              operatio<lb ed="#P" n="32" break="no"/>nem intellectivam.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e783">
      ⁋ Ad argumentum negatur quod hic cui 
              <lb ed="#P" n="33"/>facta est reuelatio de sua eterna damnatione non trista 
              <lb ed="#P" n="34"/>bitur: sed si pacatus in se maneat tunc fateor quod ad augmi 
              <lb ed="#P" n="35"/>tum dilectionis augebitur delectatio: et si dilectio non est 
              <lb ed="#P" n="36"/>per se delectatio: oportet quod remoueantur 
              impedimen<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ta. cui quadrat dictum <name xml:id="jm12w4-e14702-Nd1e796" ref="#Aristotle">Aristotelis</name>. ii. ethicorum 
              inquien<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tis signum acquisiti habitus est posse delectari: tunc non 
              <lb ed="#P" n="39"/>est impedimentum in oppositum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e804">
      ⁋ Quarto arguitur 
              se<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cundum philosophum quinto metaphysice: omne triste 
              <lb ed="#P" n="41"/>est inuoluntarium.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e811">
      ⁋ Preterea ponatur quod aliquis ex co 
              <lb ed="#P" n="42"/>gitatione alicuius illecebre delectetur: non tamen velit illa:¬ 
              <lb ed="#P" n="43"/>sicut ponit August. xii. de trinitate cap. xv. et 
              poste<lb ed="#P" n="44" break="no"/>velit illam et amet: tunc si iste amor sit illa delectatio 
              <lb ed="#P" n="45"/>que paius fuit: sequitur quod aliquis primo non peccat mor 
              <lb ed="#P" n="46"/>taliter a postea peccat absque mutatione alicuius in 
              <lb ed="#P" n="47"/>ipso.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e827">
      ⁋ Ad quartum dicitur quod ratio tantum est contra 
              ar<lb ed="#P" n="48" break="no"/>guentes sicut contra conclusionem prefatam: peccator sua 
              <lb ed="#P" n="49"/>sponte causat inse tristitiam de peccatis: et vult 
              tristi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tiam: vult nolle productiuum illius tristitie. Sed dicis non 
              <lb ed="#P" n="51"/>sequitur. nolitio producit tristitiam: peccator vult cau 
              <lb ed="#P" n="52"/>sam. ergo vult effectum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e840">
      ⁋ Fateor quod non sequitur. sta 
              <lb ed="#P" n="53"/>enim quod nolit illum effectu sicut et causam. sed tunc 
              di<lb ed="#P" n="54" break="no"/>co in illo inuoluntaria est tristitia: non vellet quod suus actus 
              <lb ed="#P" n="55"/>esset tristitia: etiam est aliqua tristitia naturalis. si quis 
              <lb ed="#P" n="56"/>sit combustus in igne non potest naturaliter non dolere: 
              <lb ed="#P" n="57"/>et per consequens odit: et non vult illam combustionem: quaeuis actu 
              li<lb ed="#P" n="58" break="no"/>bero potest non nolle.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e856">
      ⁋ Ad secundum admittatur casus 
              <lb ed="#P" n="59"/>quod erit noua delectatio sicut actus est nouus: et peccatu 
              <lb ed="#P" n="60"/>mortale. antea erat actus non deliberatus: nec consen 
              <lb ed="#P" n="61"/>sus spontaneus: immo si ponerentur tristitia et gaudium 
              <lb ed="#P" n="62"/>passiones distincte ab actibus voluntatis (sicut non 
              im<lb ed="#P" n="63" break="no"/>probabile est) aliqua talis passio sequitur apprehensic 
              <lb ed="#P" n="64"/>nem disconuenientis: et gaudium apprehensionem conuenien 
              <lb ed="#P" n="65"/>tis. tamen iste possunt sequi actum voluntatis interdum. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e875">
               <lb ed="#P" n="66"/>⁋ Sed de ista tristitia et gaudio forte argumentabe¬ 
      <!--62.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <!-- 24rb -->
               <lb ed="#P" n="67"/>ris. si quis de nouo apprehendat patrem esse mortuum 
              <lb ed="#P" n="68"/>cuius vitam summe diligit vehementer tristatur: si postea 
              <lb ed="#P" n="69"/>apprehendat tanta apphrehensione sicut a principio non 
              <lb ed="#P" n="70"/>tantum tristatur sicut antea vt experientia docet.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e895">
      ⁋ Re 
              <lb ed="#P" n="71"/>spondetur istud tangit omnem modum dicendi: et pius 
              appa<lb ed="#P" n="72" break="no"/>rentie habet contra aduersarios qui dicunt quod tristitia cau 
              <lb ed="#P" n="73"/>satur ex nolle. aliquis habet nolle ita intensum circa 
              mor<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tem patris in fine septemnii sicut a principio: a nolle per 
              <lb ed="#P" n="75"/>tos geuerat tristiciam. quare equale nolle non generat 
              <lb ed="#P" n="76"/>equalem tristiciam queratur ab eis:
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e14702-d1e911">
      ⁋ Respondetur 
              <lb ed="#P" n="77"/>homo a principio apprehendit mortem patris tanquam 
              <lb ed="#P" n="78"/>multum disconuenientem: et generatur tristicia: que 
              suc<lb ed="#P" n="79" break="no"/>cessu temporis digeritur: postea lcet apprehendat 
              mor<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tem patris tanque disconuenientem forte non ita intense 
              <lb ed="#P" n="81"/>apprehendit. vel est magis instructus vt equanimite 
              <lb ed="#P" n="82"/>ferat: et sic non tantum tristatur. etiam subitus aduent 
              <lb ed="#P" n="83"/>infortunii pius tristitie generat quam si successiue 
              aduen<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tauerit: et id cause est homo non potest se munire ab extrin 
              <lb ed="#P" n="85"/>seco ad contraueniendum cause productiue tristitie 
              si<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cut in magno temporis curriculo. propterea diabolus 
              <lb ed="#P" n="87"/>contra iob subito premisit nuncios ad 
              significandu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ipsi iob omne malum quod aduenerat circa bona fortu 
              <lb ed="#P" n="89"/>ne / et liberos / ne se vallaret per media productiua 
              pa<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tientie vel resistiua impatientie. experimur enim si despe 
              <lb ed="#P" n="91"/>retur ab aliquibus de morte amici a longo tempore non tantum 
              tri<lb ed="#P" n="92" break="no"/>stantur in sua morte sicut si id repente eueniret. dolor 
              <lb ed="#P" n="93"/>sensitiuus et intellectiuus possunt interdum concurrere: 
              <lb ed="#P" n="94"/>interdum vero non. Sed dicis deus et beati odiunt pec 
              <lb ed="#P" n="95"/>cata: et tamen non tristantur. igitur. De deo e odio in 
              crea<lb ed="#P" n="96" break="no"/>to non loquimur: de beatis dictum est: non sunt capaces 
              <lb ed="#P" n="97"/>tristitie in potentia propinqua propter delectationem. 
              <lb ed="#P" n="98"/>Distinctionis prime questio septima.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>