<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name>Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2020-07-31">July 31, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-jmUUUK">Paris 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="42-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jm12w4-e28202"> <!--l1d8q2 -->
            <head xml:id="jm12w4-e28202-Hd1e106">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jm12w4-e28202-Hd1e109" type="question-title">Utrum Deus sit immutabilis?</head>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e112">
               <lb ed="#P" n="128"/>⁋ <quote xml:id="jm12w4-e28202-Qd1e116" source="http://scta.info/resource/pll1d8c2-d1e3477" synch="1-10">Dei etiam solius essentia 
              incommutabi<lb ed="#P" n="129" break="no"/>lis dicitur proprie: quia nec mutatur</quote>. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e122">
               <lb ed="#P" n="130"/>⁋ Distinctionis octauequestio secunda. 
      <!--99.xml-->
      <pb ed="#P" n="42-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Irca hanc distinctionem octauam secun 
              <lb ed="#P" n="2"/>do quaero: vtrum deus sit immutabilis; 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e139">
               <lb ed="#P" n="3"/>⁋ Dicitur quod nec potest mutari secundum 
              <lb ed="#P" n="4"/>locum / nec secundum tempus / nec aliquid in se 
              sus<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cipere / nec aliquid actuare. Et licet 
              <lb ed="#P" n="6"/>vnum predicatum nunc verificatur de pro 
              <lb ed="#P" n="7"/>nomine demonstrante deum: et postea eius 
              contradicto<lb ed="#P" n="8" break="no"/>rium: vt creans: non creans: tamen hoc non sufficit ad mu 
              <lb ed="#P" n="9"/>tationem: idem enim album nunc est smile per positionem 
              alte<lb ed="#P" n="10" break="no"/>rius albi: postea per illius destructionem non simile: ideo 
              <lb ed="#P" n="11"/>ad relationem non est motus: nisi per accidens. <ref xml:id="jm12w4-e28202-Rd1e160">v. 
              physi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>corum</ref>. et secundum <ref xml:id="jm12w4-e28202-Rd1e165"><name xml:id="jm12w4-e28202-Nd1e162" ref="#Augustine">Augustinum.</name> v. de trinitate capitulo vltimo.</ref> &amp; 
              <lb ed="#P" n="13"/>secundum <ref xml:id="jm12w4-e28202-Rd1e173"><name xml:id="jm12w4-e28202-Nd1e174" ref="#Anselm">Ansel</name> mono. xxiiii.</ref> Probatio. Iacobi primo. apud 
              <lb ed="#P" n="14"/>quem non est tramsmutatio: nec vicissitudinis obumbratio. 
              <lb ed="#P" n="15"/>psalmo centesimo primo. mutabis ea: a mutabuntur: 
              <lb ed="#P" n="16"/>tu autem idem ipse es: et anni tui non deficient. et Mala 
              <lb ed="#P" n="17"/>chie tertio. Ego deus non mutor.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e177">
      ⁋ Ad hoc <name xml:id="jm12w4-e28202-Nd1e179" ref="#Lombard">Magister</name> 
               <lb ed="#P" n="18"/>iii. cap. huius distin. introducit beatum <name xml:id="jm12w4-e28202-Nd1e184" ref="#Augustine">Augustinum</name> super 
              <lb ed="#P" n="19"/>Genesim dicentem. quod deus nec per loca nec per tem 
              <lb ed="#P" n="20"/>pora mouetur. creatura vero per loca et tempora. hoc ad  
              <lb ed="#P" n="21"/>longum prosequitur <name xml:id="jm12w4-e28202-Nd1e194" ref="#Lombard">Magister</name> in litera. Etiam aliud in 
              <lb ed="#P" n="22"/>se suscipere dicit imperfectiones: propterea in lumine 
              <lb ed="#P" n="23"/>naturali. xii. Metaphysice dicitur: intellectio 
              diuina<lb ed="#P" n="24" break="no"/>est deus: et informare iterum dicit imperfectionem. semper 
              <lb ed="#P" n="25"/>compositum diuersarum rationum est ens perfectius sua 
              <lb ed="#P" n="26"/>parte: totum et perfectum idem sunt. iii. physicorum. &amp; 
              <lb ed="#P" n="27"/>inferius in hoc primo. distinctione decima nona. 
              pro<lb ed="#P" n="28" break="no"/>pter equalitatem magnitudinis et perfectionis persona 
              <lb ed="#P" n="29"/>rum <name xml:id="jm12w4-e28202-Nd1e214" ref="#Lombard">Magister</name> negat in trinitate esse partem et totum. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e218">
               <lb ed="#P" n="30"/>⁋ Sed contra hanc conclusionem arguitur sic.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e223">
      ⁋ Christus 
              <lb ed="#P" n="31"/>profectus est a Iudea ad egyptum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e228">
      ⁋ Insuper deus 
              <lb ed="#P" n="32"/>creans potest non esse: ergo deus potest non esse. 
              Ante<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cedens patet: vel deus creans potest non esse vel deus 
              <lb ed="#P" n="34"/>creans non potest non esse. si secundum. ergo deus 
              cre<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ans necessario est. si primum: habetur propositum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e239">
      ⁋ Ad pri 
              <lb ed="#P" n="36"/>mum dicitur quod hic non habemus oculum adu materiam 
              <lb ed="#P" n="37"/>communicationis idiomatum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e247">
      ⁋ Ad aliud 
              argumen<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tum quidam doctor negat hanc consequentiam: deus 
              <lb ed="#P" n="39"/>creans non potest non esse: ergo deus creans necessa 
              <lb ed="#P" n="40"/>rio est. datur instantia inquit: chymera non potest non esse. eo 
              <lb ed="#P" n="41"/>quod si esset vera: vel ergo chymera que est vel que potest est 
              <lb ed="#P" n="42"/>potest non esse: sed vtrumque est falsum: eo quod nec chyme 
              <lb ed="#P" n="43"/>ra est: nec potest esse: ergo hec est vera chymera non po 
              <lb ed="#P" n="44"/>test non esse: non tamen sequitur quod chymera necessario est. 
              <lb ed="#P" n="45"/>Et dicit quod equipollentia de necessario et non possibile non: 
              <lb ed="#P" n="46"/>tenet solum cum constantia subiecti. sequitur enim a non potest 
              <lb ed="#P" n="47"/>non esse: et a est: ergo a necessario est.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e271">
      ⁋ Istud non 
              va<lb ed="#P" n="48" break="no"/>let: quia concedo quod ille non equiualent: non propter causam quam 
              <lb ed="#P" n="49"/>ille dat. vna est negatiua. alia est affirmativa. nec illa 
              <lb ed="#P" n="50"/>negatiua est modalis (vt putat) potest est copula. vel 
              <lb ed="#P" n="51"/>verbum substantiuum in eo inclusum. et propterea concedo quo 
              <lb ed="#P" n="52"/>chymera qua est non potest esse: et chymera que potest 
              <lb ed="#P" n="53"/>esse non potest esse: et chymera quam necessario est non 
              po<lb ed="#P" n="54" break="no"/>test esse. nec est aliqua equipollentia: sed capiendo ly potest 
              <lb ed="#P" n="55"/>loco de ly possibiliter est (sicut ipse facit) ille equiualent:  
              <lb ed="#P" n="56"/>sunt propositiones in purpurea seruatis proprietatibus lo 
              <lb ed="#P" n="57"/>gicalibus.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e295">
      ⁋ Ad formam argumenti. nego antecedens ista conseque 
              <lb ed="#P" n="58"/>nihil valet: deus creans non est: quam deus creans possibiliter 
              <lb ed="#P" n="59"/>non est: antecedens est contingens: consequens impossibile: nec a 
              <lb ed="#P" n="60"/>non amplo ad amplum negatiue valet consequentia sine constan 
              <lb ed="#P" n="61"/>tia.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e306">
      ⁋ Quo fit quod iste simul stant / creans non est: et omne 
              <lb ed="#P" n="62"/>creans necessario est: et hoc tenendo quod creatura non potest 
              <lb ed="#P" n="63"/>creare.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e313">
      ⁋ Ex isto vlterius patet: quod hec consequentia est nulla. omne 
              <lb ed="#P" n="64"/>creans necessario est: ergo aliquod creans est: consequens 
              <lb ed="#P" n="65"/>est contingens: et praedicatum antecedentis enunciatur 
              <lb ed="#P" n="66"/>de subiecto distributo mediante copula de necessario. 
      <!--99.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <!-- 42vb -->
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e328">
               <lb ed="#P" n="67"/>⁋ Sed dices: deus necessario est creans non est impossi- 
              <lb ed="#P" n="68"/>bilis: immo vera: quam deus non est creans non est contingens. antecedens 
              <lb ed="#P" n="69"/>patet: quia extrema supponunt pro eodem. et nulla ponitur 
              di<lb ed="#P" n="70" break="no"/>stributio.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e340">
      ⁋ Insuper deus necessario est creans vel non 
              <lb ed="#P" n="71"/>creans: et non necessario est non creans: ergo necessario 
              <lb ed="#P" n="72"/>est creans.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e347">
      ⁋ Ad primum nego antecedens: quia non suffi 
              <lb ed="#P" n="73"/>cit ad veritatem extrema supponere pro eodem et 
              potissi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>mum cum modo vniuersali sicut est necesse: ibi enim neces 
              <lb ed="#P" n="75"/>sitas denotatur cadere in actum creandi: ita quod de necessi- 
              <lb ed="#P" n="76"/>tate deus actualiter creet: significatio termini necesse 
              <lb ed="#P" n="77"/>cadit in connotationem termini creas: sed hanc concedo 
              <lb ed="#P" n="78"/>deus necessario est creans possibile: ibi enim significatio 
              <lb ed="#P" n="79"/>de ly necessario non cadit in creationem actualem: sed in crea 
              <lb ed="#P" n="80"/>tionem possibilem: et licet terminus creans in ista deus 
              neces<lb ed="#P" n="81" break="no"/>sario est creans amplietur: dummodo in explicante serues 
              <lb ed="#P" n="82"/>illud quod denotabatur in principali propositione de creatio 
              <lb ed="#P" n="83"/>ne actuali nulla erit difficultas.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e373">
      ⁋ Ad secundum 
              concedi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tur antecedens in sensu disiuncto: et tamen discursus vlterior quem 
              <lb ed="#P" n="85"/>facis nihil valet: arguendo cum destructione vnius partis 
              <lb ed="#P" n="86"/>ad positionem alterius: hoc enim solum tenet in sensu 
              di<lb ed="#P" n="87" break="no"/>uiso et non composito: causa autem quare ista est 
              conceden<lb ed="#P" n="88" break="no"/>da: deus necessario est creans vel non creans / est: quia illud 
              <lb ed="#P" n="89"/>disiunctum a parte predicati competit subiecto 
              me<lb ed="#P" n="90" break="no"/>diante modo necessitatis: quia si creat iam altera pars et 
              <lb ed="#P" n="91"/>competit: si non creat: ei etiam altera pars competit: non 
              so<lb ed="#P" n="92" break="no"/>lum inter propositiones contradictorias non est dare 
              me<lb ed="#P" n="93" break="no"/>dium: sed nec etiam inter terminos contradictorios 
              respe<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ctu subiecti cui de necessitate conueniunt.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e399">
      ⁋ Sed dices: 
              <lb ed="#P" n="95"/>non creans numque conuenit deo mediante tali copula: nec 
              <lb ed="#P" n="96"/>creans ei competit: ergo illud disiunctum non semper competit 
              sub<lb ed="#P" n="97" break="no"/>iecto. Non creans ibi non supponit: probatur per regulam 
              <lb ed="#P" n="98"/>logicalem. terminus finitus et infinitus numque supponunt pro 
              <lb ed="#P" n="99"/>eodem mediante eadem copula.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e412">
      ⁋ Scio illam regulam ab ali 
              <lb ed="#P" n="100"/>quibus logicis seruatam: sed non est mihi regula. a 
              pluri<lb ed="#P" n="101" break="no"/>bus negatur in extrinsecis temporibus et modalibus et sic il 
              <lb ed="#P" n="102"/>lam nego: et transeat quod nulla pars illius disiuncti 
              compe<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tat subiecto mediante tali copula: sufficit quod totum disiun 
              <lb ed="#P" n="104"/>ctum conueniat mediante tali copula: nisi dicas quod in hac 
              <lb ed="#P" n="105"/>deus neccssario est non creans oportet reflectere necesse 
              <lb ed="#P" n="106"/>vt deus necessario est non creans quod necessario est. 
              Vtro<lb ed="#P" n="107" break="no"/>bique tenemus disiunctum contradictoriorum conuerti cum ente. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e432">
               <lb ed="#P" n="108"/>⁋ Secundo arguitur: omnis persona diuina persona diuina 
              co<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tingenter est: ergo quaelibet persona diuina potest desinere esse: &amp; 
              <lb ed="#P" n="110"/>per consequens est mutabilis secundum tempus. consequentia est nota: et probatur 
              <lb ed="#P" n="111"/>antecedens per exponentes eius: omnis persona diuina 
              perso<lb ed="#P" n="112" break="no"/>na diuina possibiliter est: et omnis persona diuina 
              perso<lb ed="#P" n="113" break="no"/>na diuina possibiliter non est. veritas prioris 
              exponen<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tis claret: et secunda patet per suam contradictoriam: persona diuina 
              <lb ed="#P" n="115"/>omnis psona diuina necessario est: quae est falsa. Eodem modo 
              <lb ed="#P" n="116"/>potest argumentari de ista: a persona diuina contigenter est 
              <lb ed="#P" n="117"/>persona diuina: a persona diuina possibiliter est persona di 
              <lb ed="#P" n="118"/>uina: et a persona diuina possibiliter non est persona 
              diui<lb ed="#P" n="119" break="no"/>na: ponendo quod a sit signum confusiuum confundens 
              disiun<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ctim terminum sequentem.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e464">
      ⁋ Aliqui propter istas 
              expo<lb ed="#P" n="121" break="no"/>nentes concedunt illas quorum modu reprobaui in primo 
              <lb ed="#P" n="122"/>tractatu summularum. Ad locum illum remitto. oportet da 
              <lb ed="#P" n="123"/>re singulares talium: et non eas exponere vt iacet: si sic 
              <lb ed="#P" n="124"/>opinor tutius esse dicendum: de modalibus in aliis signis 
              <lb ed="#P" n="125"/>exponibilibus dummodo difficultas proueniat ab aliis si 
              <lb ed="#P" n="126"/>gnis vt sortes possibiliter est fortior platone. et sic de 
              <lb ed="#P" n="127"/>hac sortes possibiliter differt a platone. hoc non potest 
              <lb ed="#P" n="128"/>fieri vbi expositio incipit a termino modali.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e484">
      ⁋ 
              Preter<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ea
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e489">
      ⁋ Christus incipit esse homo: qua incipit esse ens: ab infe 
              <lb ed="#P" n="130"/>riori ad superius affirmatiue.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e494">
      ⁋ Amplius deus incipit 
              <lb ed="#P" n="131"/>esse in hoc mundo: ergo incipit esse in loco.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e499">
      ⁋ Ad 
              pri<lb ed="#P" n="132" break="no"/>mum negatur consequentia: quia tacite arguitur negatiue: vt patet per 
      <!--100.xml-->
      <pb ed="#P" n="43-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vnam exponentem. christs immediate ante hoc non fuit ho 
              <lb ed="#P" n="2"/>ergo immediate ante hoc non fuit ens: et sic arguitur 
              <lb ed="#P" n="3"/>pregnanter negatiue.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e517">
      ⁋ Circa istud consequens est 
              diffi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cultas cum ipsum a paucis annis elapsis reproba 
              <lb ed="#P" n="5"/>batur a nostra facultate: potest esse argumentum in oppo 
              <lb ed="#P" n="6"/>situm eo quod adiectiua posita a parte praedicati possunt 
              <lb ed="#P" n="7"/>includere pro substantiuo subiectum vel 
              transcen<lb ed="#P" n="8" break="no"/>dens: et cum incipit et incipiens esse equiualeant: eodem 
              <lb ed="#P" n="9"/>modo iste equiualent christs est incipiens esse christus 
              <lb ed="#P" n="10"/>et christus est christus incipiens esse. ergo vtraque ea 
              <lb ed="#P" n="11"/>rum vel altera est vera. sed de hoc in tertio.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e538">
      ⁋ Ad se 
              <lb ed="#P" n="12"/>cundum loquimur de loco paius existente.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e543">
      ⁋ Pre 
              <lb ed="#P" n="13"/>terea deus necessario est in instanti: ergo deus in in 
              <lb ed="#P" n="14"/>stanti necessario est naturaliter loquendo. consequans 
              <lb ed="#P" n="15"/>est falsum. ergo a antecedens.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e552">
      ⁋ Respondetur: quo 
              <lb ed="#P" n="16"/>consequentia nihil valet. quia secundum multos non 
              <lb ed="#P" n="17"/>cesse confundit. et de in esse prime erit deus est in in 
              <lb ed="#P" n="18"/>stanti que est necessaria. de in esse alterius oportet 
              <lb ed="#P" n="19"/>capere terminum discretum in hoc vel in illo. cum 
              in<lb ed="#P" n="20" break="no"/>stanti stet determinate: quicquid autem sit de prima: 
              se<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cunda est falsa.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e568">
      ⁋ Dubitatur an deus ponatur in 
              <lb ed="#P" n="22"/>praedicamento.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e573">
      ⁋ Respondetur quod res ad exta non 
              <lb ed="#P" n="23"/>proprie ponitur in praedicamento: sed dicibile rem 
              <lb ed="#P" n="24"/>significans. Quid obstat terminum deus poni in 
              pre<lb ed="#P" n="25" break="no"/>dicamento. non requiritur compositio diuersarum ra 
              <lb ed="#P" n="26"/>tionum rei significate per terminum: quia tunc isti ter 
              <lb ed="#P" n="27"/>mini / angelus albedo et celum secundum Commenta 
              <lb ed="#P" n="28"/>torem non ponerentur in praedicamento. neque res 
              co<lb ed="#P" n="29" break="no"/>gnite more aliorum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e591">
      ⁋ Potest dici quod terminus deus 
              <lb ed="#P" n="30"/>ponitur in praedicamento substantie. hoc aut non con 
              <lb ed="#P" n="31"/>cludit deum includi limitibus. cum termini actio 
              <lb ed="#P" n="32"/>creatio / conseruatio qui dicuntur de deo ponuntur in 
              pre<lb ed="#P" n="33" break="no"/>dicamento actionis. Nec obstant auctoritates in 
              <lb ed="#P" n="34"/>troducte a <ref xml:id="jm12w4-e28202-Rd1e614" target="http://scta.info/resource/pll1d8c7-d1e3477" synch="14-161"><name xml:id="jm12w4-e28202-Nd1e615" ref="#Lombard">Magistro</name> in litera</ref> de <name xml:id="jm12w4-e28202-Nd1e604" ref="#Augustine">beato augustino</name> 
              <lb ed="#P" n="35"/>septimo de trinitate dicente: <quote xml:id="jm12w4-e28202-Qd1e624" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e902" synch="163-169">deum enim abusiue 
              di<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cimus substantiam</quote>. Ibi capitur substantia secur 
              <lb ed="#P" n="37"/>dumeius deriuationem. hoc est substare 
              acciden<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ti: non excludendo substantiam praedicamentalem. 
              <lb ed="#P" n="39"/>hoc patet per verba eius <ref xml:id="jm12w4-e28202-Rd1e636">quinto de trinitate capi 
              <lb ed="#P" n="40"/>secundo</ref> allegata a <ref xml:id="jm12w4-e28202-Rd1e641" target="http://scta.info/resource/pll1d8c6-d1e3477" synch="24-30"><name xml:id="jm12w4-e28202-Nd1e642" ref="#Lombard">Magistro</name></ref>. <quote xml:id="jm12w4-e28202-Qd1e645" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e677" synch="187-197">intelligam inquit deum si 
              <lb ed="#P" n="41"/>ne qualitate bonum</quote>. hoc est deus est bonus non sub 
              <lb ed="#P" n="42"/>stantia per qualitatem inherentem sine dubitatione 
              <lb ed="#P" n="43"/>vel melius hoc appellatur essentia: quam greci vsiam 
              <lb ed="#P" n="44"/>vocant. alie inquit essentie vel substantie capiunt 
              <lb ed="#P" n="45"/>accidentia: quod in eis fiant vel magna vel quan 
              <lb ed="#P" n="46"/>tacunque mutatio: et tunc dicendum est quod de ratione 
              <lb ed="#P" n="47"/>vniuersalis non est quod dicatur de his coniuncti paiciter de quibus 
              <lb ed="#P" n="48"/>diuisim singulitr dicitur. Et istud videtur conforme menti 
              <ref xml:id="jm12w4-e28202-Rd1e665"><name xml:id="jm12w4-e28202-Nd1e639" ref="#Augustine">bea<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ti Augustini.</name> v. de trinitate capitulis octauo a de 
              <lb ed="#P" n="50"/>cimo.</ref> vbi dicit aliquae praedicamenta proprie dici dedeo: 
              ali<lb ed="#P" n="51" break="no"/>qua transtatiue. Potest adduci dictum eiusdem sermone. 
              <lb ed="#P" n="52"/>iii. dominice infra octauam epiphanie qui intitulatur de tri 
              <lb ed="#P" n="53"/>nitate et colunba: in quo sic inquit. Decem sunt genera 
              lo<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cutionis: quibus homines suos sensus solent inter se con 
              <lb ed="#P" n="55"/>ferre. non de illis dico quas grammatici partes orationis 
              <lb ed="#P" n="56"/>vocant: sed de illis quos philosophi grece 
              catego<lb ed="#P" n="57" break="no"/>rias: latine praedicamenta appellare solent. de hic sir 
              <lb ed="#P" n="58"/>gula praedicamenta nonat et postea subiungit. his 
              oi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>bus modis solet sancta scriptura de deo loqui sed ali 
              <lb ed="#P" n="60"/>proprie: aliter transiatiue: alr relatiue. proprie deus dicitu 
              <lb ed="#P" n="61"/>substantia vna. Et etiam ad idem videtur facere dictum 
              <lb ed="#P" n="62"/>eiusdem in sua dialectica ad filium Adeodatum: cum inquit 
              <lb ed="#P" n="63"/>in cap. de vsia. Ipa autem vsia genus non habet: cum omnia ipsa 
              <lb ed="#P" n="64"/>sustineat.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e28202-d1e677">
      ⁋ Si placeat alicui excludere terminum 
              <lb ed="#P" n="65"/>deus a praedicamento substantie: addatur illa particula non 
      <!--100.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <!-- 43rb -->
               <lb ed="#P" n="66"/>propter aliquam rationem. quia secundum <name xml:id="jm12w4-e28202-Nd1e690" ref="#Aristotle">aristotelemet</name> commentatorem 
              <lb ed="#P" n="67"/>non est neganda vniuersalitas ab isto termino deus. 
              <lb ed="#P" n="68"/>Incassum est facere hic difficultatem an terminus deus 
              <lb ed="#P" n="69"/>ponatur in praedicameto palus quam an ponatur in libro scripto 
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>