<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name>Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2020-07-31">July 31, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-jmUUUK">Paris 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="20-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jm12w4-e12850"> <!--l1d1q4 -->
            <head xml:id="jm12w4-e12850-Hd1e106">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jm12w4-e12850-Hd1e109" type="question-title">
      An fruitio sit cognitio, et breviter an quilibet actus voluntatis sit cognitio
    </head>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e112">
               <lb ed="#P" n="26"/>⁋ Distinctionis prime questio quarta. 
              <lb ed="#P" n="27"/>QVarto circa hanc distinctionem queritur: 
              <lb ed="#P" n="28"/>an fruitio sit cognitio: et breuiter an qui 
              <lb ed="#P" n="29"/>amlibet actus voluntatis sit cognitio. Et 
              <lb ed="#P" n="30"/>equaeritur ista questio: quia modus conis tenet 
              <lb ed="#P" n="31"/>nullum actum voluntatis esse notitiam. 
              Opposi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tum tamen tenent aliqui: et sic dicerem fruitionem esse non 
              <lb ed="#P" n="33"/>titiam: pariter et vsum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e132">
      ⁋ Contra positionem 
              argu<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tur sic. quia superfiue ponit pluralitatem notitiarum: et in 
              <lb ed="#P" n="35"/>utiliter ponit aliquam rem esse notitiam: quod non est 
              <lb ed="#P" n="36"/>miuus inconueniens reputandum quam superfiue ponere a 
              <lb ed="#P" n="37"/>liquam rem esse: quia cum hoc quod ponit volitionem esse non 
              <lb ed="#P" n="38"/>titiam: ponit aliquam notitiam illius obiecti que 
              <lb ed="#P" n="39"/>non est volitio nec nolitio: nec vnquam habetur ex volun 
              <lb ed="#P" n="40"/>tate sine alia notitia. ergo superfiue ponit notitiam distin 
              <lb ed="#P" n="41"/>ctam a volitione: vel superflue volitionem dicit esse noti 
              <lb ed="#P" n="42"/>tiam.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e155">
      ⁋ Sed potest dici quod hoc argumentum non con 
              <lb ed="#P" n="43"/>cludit: quia de eodem obieco habetur notitia sensiti 
              <lb ed="#P" n="44"/>ua exterior / interior et intellectiua: et eidem anime in 
              <lb ed="#P" n="45"/>perent secundum multos loquentes: quare non superfiuit 
              <lb ed="#P" n="46"/>habere volitionem que est notitia a notitiam 
              diffe<lb ed="#P" n="47" break="no"/>rentes specie circa idem obiectum. Insuper non est idem 
              <lb ed="#P" n="48"/>multiplicare res: et alicui rei dare talem et talem 
              de<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nominationem. Sed contra. secundum hunc doctorem 
              qua<lb ed="#P" n="50" break="no"/>stione prima prologi in secunda lectura non est aliqua 
              <lb ed="#P" n="51"/>notitia intuitiua rei sensibilis distincta ab omni sen 
              <lb ed="#P" n="52"/>satione exteriori. et ratio est: quia sensatio homnins 
              imme<lb ed="#P" n="53" break="no"/>diate recipitur in intellectu: et illa vna sufficit sud 
              <lb ed="#P" n="54"/>susceptiuo immediate ad omne iudicium habendum de sen 
              <lb ed="#P" n="55"/>si bonili quod est eius obiectum: et sic alia superfluit. ita 
              vide<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tur in proposito: nam notitia quae non est volitio ad omnia iu 
              <lb ed="#P" n="57"/>dicia sufficit suo susceptiuo: nec volitio ipsa 
              ali<lb ed="#P" n="58" break="no"/>qualiter ad hoc formaliter prodest: igitur in alio 
              su<lb ed="#P" n="59" break="no"/>sceptiuo non est alia notitia quae sit volitio. idem enim est su 
              <lb ed="#P" n="60"/>sceptiuum intellectionis et volitionis secundum eum 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e197">
               <lb ed="#P" n="61"/>⁋ hec obiectio habet apparentiam in principiis huius 
              <lb ed="#P" n="62"/>viri: cui est facile dare responsiones cum parua pr 
              <lb ed="#P" n="63"/>teruia. sed tenendo fundamentum in vno / nego eum in 
              <lb ed="#P" n="64"/>alio. nam ponendo notitiam sensitiuam et intellectim 
              <lb ed="#P" n="65"/>uam distinctas de eodem obiecto: sic volitio a notitia 
      <!--55.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <!-- 20vb -->
               <lb ed="#P" n="66"/>habentur de eodem obiecto.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e219">
      ⁋ Secundo arguitur. si 
              ali<lb ed="#P" n="67" break="no"/>quis cognoscat aliquid quod non diligit nec odit: et postea 
              <lb ed="#P" n="68"/>stante priori notitia incipiat diligere: sequeretur quod 
              <lb ed="#P" n="69"/>plus coguosceret quam antea. hoc est contra experien 
              <lb ed="#P" n="70"/>tiam.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e230">
      ⁋ Et confirmatur. vel dilectio qua diligo sor 
              <lb ed="#P" n="71"/>tem in praesentia est intuitiua vel abstractiua. non secundum 
              <lb ed="#P" n="72"/>cum sit rei praesentis. nec primum: quia tunc de eodem 
              ob<lb ed="#P" n="73" break="no"/>lecto adequato in eadem potentia immediata essent 
              <lb ed="#P" n="74"/>pue notitie intuitiue.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e241">
      ⁋ Ad secundum concedo quod pius 
              <lb ed="#P" n="75"/>cognoscet quam antea extensiue. et nego quod sit contra 
              <lb ed="#P" n="76"/>experientiam: immo vix experimur oppositum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e248">
      ⁋ Ad 
              <lb ed="#P" n="77"/>confirmationem dico: quod dilectio quae diligo sortem in pre 
              <lb ed="#P" n="78"/>sentia est notitia intuitiua: et cum hoc habeo 
              noti<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tiam intuitiuam sensitiuam. nec hoc inconuenit plusquam 
              <lb ed="#P" n="80"/>de eodem obiecto habere in eodem subiecto puta in 
              <lb ed="#P" n="81"/>anima intellectiua duas notitias: quarum vna vocatur 
              <lb ed="#P" n="82"/>sensitiua et alia intellectiua / quae specie distinguuntur 
              <lb ed="#P" n="83"/>Sed iste doctor ponendo vnam notitiam sensitiuam 
              <lb ed="#P" n="84"/>dicendo quod non incouenit habere duas notitias: qua 
              <lb ed="#P" n="85"/>rum vna est volitio a alia sensitiua: sed inconueniens 
              <lb ed="#P" n="86"/>est hatre duas in intellectum respectu eiusdem obiecti. 
              <lb ed="#P" n="87"/>voluntarie autem loqueretur contra alios: reprobans illud 
              <lb ed="#P" n="88"/>quod habeantur in eadem anima due notitie intuitiue: quarum 
              <lb ed="#P" n="89"/>vna est sensitiua et alia intellectiva.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e280">
      ⁋ Sed contra 
              <lb ed="#P" n="90"/>istud arguitur. recedente sorte manet ipsa dilectio: sed 
              <lb ed="#P" n="91"/>notitia intuitiua non manet obiecto absente. igitur. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e287">
               <lb ed="#P" n="92"/>⁋ Preterea secundum istum modum defendendi ponerentur 
              <lb ed="#P" n="93"/>quatuor notitie: quarum vna est volitio vel nolitio / vna 
              <lb ed="#P" n="94"/>sensitiua exterior / et sensitiua interior / et intellectiva. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e296">
               <lb ed="#P" n="95"/>⁋ Primum istorum non valet. negatur enim quod maneat illa 
              <lb ed="#P" n="96"/>dilectio intuitiua absente obiecto: sed succedit alia 
              <lb ed="#P" n="97"/>abstractiua. immo dilectio quae dependet a notitia 
              intui<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tiua quae est praecise actus voluntatis / specie distinguitur a 
              <lb ed="#P" n="99"/>dilectione dependente a notitia abstractiua. vt patet 
              <lb ed="#P" n="100"/>de dilectione vie et patrie.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e312">
      ⁋ Ad aliud concederet illa 
              <lb ed="#P" n="101"/>tum quamquam enim possumus opinari / non temere est 
              abeu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>dum ab opinione coni:praesertim cum rationes prohac opinio 
              <lb ed="#P" n="103"/>ne modici sint mometi. Et expraesse est btus Augusti. 
              <lb ed="#P" n="104"/>in oppositum: vbi. x. de trinitate laborat ad longum oiuen 
              <lb ed="#P" n="105"/>dere quod non possumus amare incognita. sufficiebat enim 
              <lb ed="#P" n="106"/>dicere quod dilectio est cognitio essentialiter: et illam 
              pro<lb ed="#P" n="107" break="no"/>bare si volitionem vel nolitionem existimasset notitiam. 
              <lb ed="#P" n="108"/>teneamus ergo nullum actum voluntatis esse notitiam. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e332">
               <lb ed="#P" n="109"/>⁋ Sed contra istud argumentor. tunc voluntas esset 
              <lb ed="#P" n="110"/>ceca: quia nihil cognosceret per actum suum de obiecto 
              <lb ed="#P" n="111"/>sed inuisa diligere possumus: incognita nequaquam 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e341">
               <lb ed="#P" n="112"/>⁋ Insuper aliquis potest esse beatus: qui tamen nec videret deum: 
              <lb ed="#P" n="113"/>nec cognosceret.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e349">
      ⁋ Ad primum dicitur quod non sequitur: 
              <lb ed="#P" n="114"/>quaeuis enim voluntas non sit cognitiua per volitionem: 
              <lb ed="#P" n="115"/>est tamen cognitiua per intellectionem. eadem namque res est 
              <lb ed="#P" n="116"/>intellectus et voluntas. non possumus autem diligere inuisa 
              <lb ed="#P" n="117"/>naturaliter: tamen possumus de potentia dei absoluta. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e360">
               <lb ed="#P" n="118"/>⁋ Ad aliud concedo quod aliquis potest esse beatus aliqua 
              <lb ed="#P" n="119"/>beatitudine non videndo deum de potentia dei absoluta: 
              <lb ed="#P" n="120"/>similiter non diligendo deum quis potest esse beatus aliqua 
              <lb ed="#P" n="121"/>beatificatione: scilicet visione beatifica: cum visio et 
              <lb ed="#P" n="122"/>dilectio numero e specie distinguantur inter se. quam 
              <lb ed="#P" n="123"/>cumque enim voluerit vnam illarum qualitatum alia remanen 
              <lb ed="#P" n="124"/>te corrumpere potest. Sed forte dices. ex illo sequitur quod vo 
              <lb ed="#P" n="125"/>luntas aliquod diligat et nescit quod diligat: deum an 
              <lb ed="#P" n="126"/>creaturam. quod est contra naturam dilectionis 
              beatifi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ce: quae debet esse perfectissima. Preterea per illum a 
              <lb ed="#P" n="128"/>ctum non tendit in suum obiectum: nec ipsum est praesens ratioe 
              <lb ed="#P" n="129"/>obiectiuali Quod probatur: quia stat notitiam intuitiuam 
              <lb ed="#P" n="130"/>alicuius rei esse in intellectu: et tamen illam habens non videbit 
      <!--56.xml-->
      <pb ed="#P" n="21-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>aliquid: quod patet: si deus corrumpat obiectum no 
              <lb ed="#P" n="2"/>titiam conseruando.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e402">
      ⁋ Ad primum dicitur quod 
              vo<lb ed="#P" n="3" break="no"/>luntas aliquid diligit: et nescit quid diligat: si deus 
              <lb ed="#P" n="4"/>suspendat omnem actum intellectus: quod est possi 
              <lb ed="#P" n="5"/>bile. Et quando dicis quod dilectio beatifica est perfe 
              <lb ed="#P" n="6"/>ctissima. hoc est verum in sua specie.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e413">
      ⁋ Ad secumn 
              <lb ed="#P" n="7"/>dum nego assumptum: et probatio nulla est: concedo 
              <lb ed="#P" n="8"/>quod notitiam intuitiuam deus potest facere 
              destru<lb ed="#P" n="9" break="no"/>cto obiecto remanere: et quod visio sit a nihil per illud vi 
              <lb ed="#P" n="10"/>deatur: et dato quod dilectio sit a nihil per illud diliga 
              <lb ed="#P" n="11"/>tur de potentia absoluta: tamen deus potest face 
              <lb ed="#P" n="12"/>re quod dilectio maneat in voluntate diligentis: et 
              il<lb ed="#P" n="13" break="no"/>la tendat in suum obiectum quod est de necessitate 
              <lb ed="#P" n="14"/>dilectionis. Eodem modo concedo quod aliqua crea 
              <lb ed="#P" n="15"/>tura possit habere dilectionem de deo quem non 
              co<lb ed="#P" n="16" break="no"/>gnoscit: nec diligit de potentia dei absoluta 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e437">
               <lb ed="#P" n="17"/>⁋ Sed hic dubitatur: quomodo se habeat actus 
              in<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tellectus respectu actus voluntatis: an actiue 
              con<lb ed="#P" n="19" break="no"/>currat: vel an solum sit causa sine qua non. Circa 
              <lb ed="#P" n="20"/>dubitationem propositam partita est positio. quidam 
              <lb ed="#P" n="21"/>enim doctor. q. xcii. quarte partis et plerique illius 
              <lb ed="#P" n="22"/>professionis tenent actum intellectus esse causanm 
              <lb ed="#P" n="23"/>sine qua non: et non habere efficientiam respectu ar 
              <lb ed="#P" n="24"/>ctuum voluntatis. Sed ponitur hec conclusio oppo 
              <lb ed="#P" n="25"/>sita.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e459">
      ⁋ Cognitio partialiter concurrit ad actum 
              vo<lb ed="#P" n="26" break="no"/>luntatis. probatur. si voluntas esset totalis causa vo 
              <lb ed="#P" n="27"/>litionis: sequeretur quod voluntas naturalitur possit 
              vel<lb ed="#P" n="28" break="no"/>le incognitum. consequens est contra experientiam: et con 
              <lb ed="#P" n="29"/>tra <name xml:id="jm12w4-e12850-Nd1e469" ref="#Augustine">Augustinum</name> tertio de libero arbitrio. cap. liii 
              <lb ed="#P" n="30"/>et. liiii. et consequens est falsum: ergo a antecedens. et 
              <lb ed="#P" n="31"/>probo consequentiam: quia cognitio non est effectus 
              <lb ed="#P" n="32"/>volitionis nec causa formalis / finalis / nec 
              materia<lb ed="#P" n="33" break="no"/>lis / nec necessaria dispositio illius cause: cum volun 
              <lb ed="#P" n="34"/>tas ex se sit sufficienter apta ad suscipiendam volitia 
              <lb ed="#P" n="35"/>nem: et per consequens est sufficiens ad producenda: 
              <lb ed="#P" n="36"/>volitionem. Et potest applicari regula communis 
              <lb ed="#P" n="37"/>ad inueniendam causalitatem inter aliqua. Istuod 
              <lb ed="#P" n="38"/>quidem videtur <name xml:id="jm12w4-e12850-Nd1e492" ref="#Augustine">Aug.</name> dicere. xv. de trinitate. ca. xxi. 
              <lb ed="#P" n="39"/>dicit quod amor procedit de scientia. et in ca. xvi. vbi di 
              <lb ed="#P" n="40"/>cit quod amor gignente mente: et de genita notione 
              tan<lb ed="#P" n="41" break="no"/>quam de parente / ac prole procedit. et hoc patet ad Simpl 
              <lb ed="#P" n="42"/>cianum li primo. q. ii. vbi dicit quod vocatio que vtique 
              <lb ed="#P" n="43"/>est notitia est efficax bone voluntatis. Et 
              commen<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tator. ii. de anima commento. lvi. dicit quod omnis appet 
              <lb ed="#P" n="45"/>tus fit appetitus ab imaginatione et xii. 
              Meta<lb ed="#P" n="46" break="no"/>physices commento. xxxviii. dicit quod comprehensio 
              <lb ed="#P" n="47"/>est causa voluptatis. Item isti non possunt bene 
              <lb ed="#P" n="48"/>saluare quomodo dilectio dei in patria et in via spri 
              <lb ed="#P" n="49"/>cie distinguantur si vna non causetur a notitia 
              in<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tuitiua dei et alia a notitia abstractiua eius: cum sit 
              <lb ed="#P" n="51"/>idem obiectum. videtur enim quod distinctio specifica 
              <lb ed="#P" n="52"/>est reducenda ad causas effectiuas specie 
              distin<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ctas.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e530">
      ⁋ Sed contra istam conclusionem arguitur. Ex 
              <lb ed="#P" n="54"/>ea sequeretur quod idem agens naturale causaret 
              con<lb ed="#P" n="55" break="no"/>traria. consequens est contra <name xml:id="jm12w4-e12850-Nd1e536" ref="#Aristotle">Aristotelem</name> primo de generatio 
              <lb ed="#P" n="56"/>ne dicentem quod idem inquantum idem semper natum est 
              <lb ed="#P" n="57"/>facere idem. et patet consequentia: quia stante eadem noti 
              <lb ed="#P" n="58"/>tia circa sortem nunc eum diligo nunc eum prosequor 
              <lb ed="#P" n="59"/>odio: ergo illa notitia quae paius concurrebat ad dile 
              <lb ed="#P" n="60"/>ctionem postea concurrit ad odium. non enim variar 
              <lb ed="#P" n="61"/>prior notitia.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e553">
      ⁋ Respondetur distinguendo sequela 
              <lb ed="#P" n="62"/>vel quando cause naturales non causabunt sine causa li 
              <lb ed="#P" n="63"/>bera: et sic conceditur quod idem agens naturale concur 
              <lb ed="#P" n="64"/>rit ad contraria: finaliter negatur. hoc patebit in. xvi 
              <lb ed="#P" n="65"/>distinctione. de gratia quae concurrit ad contraria. et 
      <!--56.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <!-- 21rb -->
               <lb ed="#P" n="66"/>simile habetur in orologo de productione fidei. Sed 
              <lb ed="#P" n="67"/>contra istud arguitur. sequeretur quod quanto pius aliquis 
              <lb ed="#P" n="68"/>aliquem cognosceret / tanto pius eum diligeret, 
              co<lb ed="#P" n="69" break="no"/>sequens est contra experientiam: ergo a antecedens 
              <lb ed="#P" n="70"/>probo consequentiam: qui crescente causa crescit et et 
              <lb ed="#P" n="71"/>fectus. Forte dices et sic dicendum est: quod 
              consequen<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tia est nulla: quia voluntas est causa libera. et potest mi 
              <lb ed="#P" n="73"/>nus concurrere quam antea ad dilectionem vel ad eius 
              <lb ed="#P" n="74"/>oppositum. Sed contra hoc arguitur. saltem 
              habe<lb ed="#P" n="75" break="no"/>bitur quod voluntate equaliter conante aet aucta 
              noti<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tia augebitur dilectio: quod non videtur esse dicendum 
              <lb ed="#P" n="77"/>Sed quod sequatur patet sic. quando est aliqua causa 
              <lb ed="#P" n="78"/>equaliter agens siue libera siue naturalis adiuta a 
              <lb ed="#P" n="79"/>maiori auxilio maiorem effectum potest producere: 
              <lb ed="#P" n="80"/>immo de facto producit quam eadem adiuta a minori 
              au<lb ed="#P" n="81" break="no"/>xilio. Fortessicut concedendum est) concedis illatum. 
              <lb ed="#P" n="82"/>Sed contra istud arguitur: sequeretur quod si esset infin 
              <lb ed="#P" n="83"/>ta notitia gradualiter: esset infinita dilectio cum 
              <lb ed="#P" n="84"/>quocunque concursu voluntatis magno vel paruo. 
              <lb ed="#P" n="85"/>Iterum concedo illatum: non tamen propterea sequit 
              <lb ed="#P" n="86"/>quod talis notitia necessitaret voluntatem ad agendum 
              <lb ed="#P" n="87"/>cum sit casa libera.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e618">
      ⁋ Ex solutione ista sequitur: quod stante 
              <lb ed="#P" n="88"/>equali conatu voluntatis circa dilectionem sortis 
              <lb ed="#P" n="89"/>ex remissione notitie sequitur remissio dilectionis. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e625">
               <lb ed="#P" n="90"/>⁋ Sed contra totum istud arguitur: ponendo quod sor 
              <lb ed="#P" n="91"/>tes habeat notitiam platonis vt duo / quem diligit 
              <lb ed="#P" n="92"/>hoc instanti quod est vltimum instans non esse hore fu 
              <lb ed="#P" n="93"/>ture: et illi duo gradus notitie remittantur ad non gra 
              <lb ed="#P" n="94"/>dum in hora futura: iam sortes diliget platonem in 
              <lb ed="#P" n="95"/>qualibet parte proportionali hore future / et etiam in 
              <lb ed="#P" n="96"/>instanti terminante illam horam: et sic habebitur dile 
              <lb ed="#P" n="97"/>ctio sine notitia dilecti.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e645">
      ⁋ Et confirmatur: voluntas 
              <lb ed="#P" n="98"/>potest velle intellectum illam notitiam non hatere: et per consequens 
              <lb ed="#P" n="99"/>potest haberi volitio sine notitia: et sic aliqua volitio 
              <lb ed="#P" n="100"/>erit de incognito. probatur assumptum: quia intellectus 
              qua<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tum ad exercitium actus subiicitur imperio 
              volunta<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tis: et sic non habebit actum cum ipsa noluerit quod 
              ha<lb ed="#P" n="103" break="no"/>beat.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e661">
      ⁋ Ad primum conceditur quod in qualibet parte pro 
              <lb ed="#P" n="104"/>portionali hore future: et in quolibet instanti illius 
              <lb ed="#P" n="105"/>sortes potest diligere platonem: non tamen in instanti 
              termi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>nante horam: cum non habeatur cognitio eius.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e671">
      ⁋ Ad confit 
              <lb ed="#P" n="107"/>mationem concedo: quod voluntas potest velle intellectum 
              <lb ed="#P" n="108"/>nullam notitiam hatre: sed si intellectus debeat ei parere 
              <lb ed="#P" n="109"/>necesse est vt voluntas sibiipsi obediat / omnem actum 
              <lb ed="#P" n="110"/>voluntatis secludendo.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e682">
      ⁋ Secundo arguitur. frequenter 
              <lb ed="#P" n="111"/>volumus scire illa qua nescimus.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e687">
      ⁋ Preterea arguitur. 
              <lb ed="#P" n="112"/>causa equoca debet praestare suo effectui: sed per te 
              co<lb ed="#P" n="113" break="no"/>gnitio ad productionem actus voluntatis concurrit 
              <lb ed="#P" n="114"/>ergo notitia est illo actu voluntatis perfectior.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e696">
      ⁋ Ad 
              <lb ed="#P" n="115"/>argumentum dices quod aliquam notitiam praecedit volitior 
              <lb ed="#P" n="116"/>tamen quamlibet volitionem precedit notitia causalitur 
              cu<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ius est ipsa volitio. Unde cum quis vult noscere 
              inco<lb ed="#P" n="118" break="no"/>gnitum quaeuis ista volitio precedat notitiam perfectam 
              <lb ed="#P" n="119"/>et distinctam quae de sideratur de ipso: non tamen precedit 
              quan<lb ed="#P" n="120" break="no"/>libet qua ista notitia desiderata cognoscitur talis 
              <lb ed="#P" n="121"/>Intellectus enim cognoscit in vniuersali: et 
              indistin<lb ed="#P" n="122" break="no"/>cte: et ita cognoscitur quod desideratur vno modo: et volun 
              <lb ed="#P" n="123"/>tas praecipit intellectui cognoscere alio modo. vt vidi 
              <lb ed="#P" n="124"/>sortem nudiustertius vel heri in aliquo loco: et me 
              la<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tet in quo nunc. iam voluntas imparat intellectui inquirere 
              <lb ed="#P" n="126"/>media ad cognoscendum in quo loco erat: intellectus 
              <lb ed="#P" n="127"/>tunc vagatur discurrens vbi erat istis diebus praeteritis. 
              <lb ed="#P" n="128"/>Quo fit vt non velit incognitum: sed vult scire incogni 
              <lb ed="#P" n="129"/>tum. Et hoc patet per <name xml:id="jm12w4-e12850-Nd1e730" ref="#Augustine">Augustinum</name> decimo de trinitate 
              <lb ed="#P" n="130"/>capitulo primo. vbi soluit hoc dubium. Intelligendum (inquit 
      <!--57.xml-->
      <pb ed="#P" n="21-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>est non hoc idem dici cum dicitur amat scire 
              inco<lb ed="#P" n="2" break="no"/>gnita: et si diceretur /amat incognita: id enim 
              po<lb ed="#P" n="3" break="no"/>test fieri vt amet quisquis scire incognita: vt amet 
              <lb ed="#P" n="4"/>autem incognita / non potest. non enim frustra est ibi posi 
              <lb ed="#P" n="5"/>tum scire: quoanidam si scire amat incognita. non ipsa inco 
              <lb ed="#P" n="6"/>gnita sed ipsum scire amat: quod non haberet co 
              <lb ed="#P" n="7"/>gnitum neque scire: quando qui scire amat quicquam / 
              pos<lb ed="#P" n="8" break="no"/>set confidenter dicere nescire et totum. Istud patet: 
              <lb ed="#P" n="9"/>quoniam si quis cupit scire demonstrare in particulari pri 
              <lb ed="#P" n="10"/>mam primi Euclidis: super lineam datam 
              contin<lb ed="#P" n="11" break="no"/>git triangulum equilaterum collocare: aliquam 
              no<lb ed="#P" n="12" break="no"/>titiam de illa habet. Et qui vult scire totam 
              geome<lb ed="#P" n="13" break="no"/>triam Euclidis: aliquam notitiam de geometria habet 
              <lb ed="#P" n="14"/>Et quicquid sit: hoc argumentum est eque contra ad¬  
              <lb ed="#P" n="15"/>uersarios vt contra conclusionem nostram: quia argu 
              <lb ed="#P" n="16"/>mentum deducit ad hoc quod non requiratur notitia 
              prie<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nia ad actum voluntatis contra illud <name xml:id="jm12w4-e12850-Nd1e779" ref="#Augustine">Aug.</name> inuisa di 
              <lb ed="#P" n="18"/>ligere possumus: incognita nequaquam.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e785">
      ⁋ Ad aliud  
              <lb ed="#P" n="19"/>respondetur negando maiorem: vt patet de albedine qua 
              <lb ed="#P" n="20"/>partialiter e equiuoce producit notitiam intuitiua 
              <lb ed="#P" n="21"/>eius.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e794">
      ⁋ Tertio arguitur. appetitus sensitiuus potest 
              <lb ed="#P" n="22"/>esse sine cognitione: ergo appetitus rationalis. as 
              <lb ed="#P" n="23"/>sumptum patet. quia naturaliter quis habet famen et 
              si<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tim: etiam si nunquam sentiret aliquod extrinsecum. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e804">
               <lb ed="#P" n="25"/>⁋ Preterea. licet requiratur intellectio ad produ 
              <lb ed="#P" n="26"/>ctionem actus voluntatis: videtur quod voluntas potest 
              <lb ed="#P" n="27"/>continuare actum voluntatis ob libertatem eius 
              cor<lb ed="#P" n="28" break="no"/>rupta intellectione. Item habitus videtur sufficere 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e815">
               <lb ed="#P" n="29"/>⁋ Ad tertium negatur quod sensitiuus appetitus potest 
              <lb ed="#P" n="30"/>esse sine cognitione: nec fames nec sitis: licet non re 
              <lb ed="#P" n="31"/>quiratur aliqua sensatio alicuius intrinseci: sed 
              suffi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cit actio intrinseca vnius partis in aliam: ex qua cau 
              <lb ed="#P" n="33"/>satur cognitio sensitiua in vertutibus apprehensiuis 
              <lb ed="#P" n="34"/>ipsius aimalis. Etiam ipsius appetitus naturalis nul 
              <lb ed="#P" n="35"/>lus est actus elicitus.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e833">
      ⁋ Ad aliud dicbter: quod requiritur 
              <lb ed="#P" n="36"/>ad inchoandum actum a ad ipsum continuandum. 
              <lb ed="#P" n="37"/>Habitibus enim non possumus vti sine actu in 
              vni<lb ed="#P" n="38" break="no"/>uersali vel in particulari.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e842">
      ⁋ Quarto arguitur. Non plus 
              <lb ed="#P" n="39"/>requirit actus voluntatis notitiam quam libera execu 
              <lb ed="#P" n="40"/>tio actum voluntatis. sed executio exterior non sem 
              <lb ed="#P" n="41"/>per requirit actum voluntatis: vt patet de distracto quo 
              <lb ed="#P" n="42"/>vadit ad cathedram: vel dicit horas. Item habeat sor 
              <lb ed="#P" n="43"/>tes notitiam a. obiecti: voluntas potest velle illam non 
              <lb ed="#P" n="44"/>titiam: et tamen nullam notitiam illius notitie habet: 
              <lb ed="#P" n="45"/>igitur
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e860">
      ⁋ Respondetur negando maiorem: quia 
              exe<lb ed="#P" n="46" break="no"/>cutio exterior non est libera nisi denominatione ex 
              <lb ed="#P" n="47"/>trinseca: nec voluntas causat illam immediate: sed 
              <lb ed="#P" n="48"/>mediante virtute motiua. vt patet per articulum 
              pa<lb ed="#P" n="49" break="no"/>risiensem quod substantia creata nihil operatur ad extra 
              <lb ed="#P" n="50"/>per solum velle: hoc enim est soli deo proprium: quia ipse 
              <lb ed="#P" n="51"/>dixit et facta sunt. Preterea cessante volitione po 
              <lb ed="#P" n="52"/>test executio exterior aliquandiu continuari per impe 
              <lb ed="#P" n="53"/>tum: sed ille motus localis non est meritorius noui 
              <lb ed="#P" n="54"/>premi/ / cum non imperetur ab actu interiori: vt in. xvii 
              <lb ed="#P" n="55"/>dist. dicetur de actu interiori et exteriori. Unde si quis 
              <lb ed="#P" n="56"/>decederet in instanti quo haberet actum interiorem: 
              <lb ed="#P" n="57"/>tantum premium haberet quantum alter: qui talem actum 
              <lb ed="#P" n="58"/>exequitur sine actu interiori.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e891">
      ⁋ Ad aliud nego quod vo 
              <lb ed="#P" n="59"/>luntas potest velle illam notitiam sine notitia illius 
              <lb ed="#P" n="60"/>notitie. non enim sufficit significatio naturalis cuili 
              <lb ed="#P" n="61"/>bet rei conueniens: quia sic possemus diligere sortem 
              <lb ed="#P" n="62"/>eum non cognoscendo contra beatum <name xml:id="jm12w4-e12850-Nd1e901" ref="#Augustine">Augustinum:</name> 
               <lb ed="#P" n="63"/>cuius dictum est multo rationabilius opposito. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e909">
               <lb ed="#P" n="64"/>⁋ Quinto arguitur: quia tunc amor angeli 
              peccan<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tis: quo affectauit equalitatem dei processit ab ali¬ 
      <!--57.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <!-- 21vb -->
               <lb ed="#P" n="66"/>qua notitia: aut ergo ab obscura dei notitia aut cla 
              <lb ed="#P" n="67"/>ra. si primum: cum obscura notitia in ipso fuerit 
              pe<lb ed="#P" n="68" break="no"/>na peccati / sequitur quod ipsum peccatum angeli processit a 
              <lb ed="#P" n="69"/>pena peccati: et ita sequitur quod pena naturaliter saltem 
              <lb ed="#P" n="70"/>processit culpam: contra <name xml:id="jm12w4-e12850-Nd1e932" ref="#Augustine">Augustinum.</name> xi. super Gen. ad  
              <lb ed="#P" n="71"/>literam. ca p.o xxii. Si secundum: ergo angelus fuit in 
              <lb ed="#P" n="72"/>maximo peccato / et clare vidit deum: ergo simul fuit 
              <lb ed="#P" n="73"/>miser et beatus: quia hec est vita eterna vt cognoscant 
              <lb ed="#P" n="74"/>te. Io. xvii.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e945">
      ⁋ Ad hoc argumentum Adam recitat 
              <lb ed="#P" n="75"/>solutiones Syrumfras: quod illa notitia actualis quam pri 
              <lb ed="#P" n="76"/>mo fuit clara dei notitia: postea fuit obscura: 
              quan<lb ed="#P" n="77" break="no"/>do deus se retraxit ab angelo. hec solutio 
              repro<lb ed="#P" n="78" break="no"/>batur ab Adam: quod eadem notitia sit prima clara: et posi 
              <lb ed="#P" n="79"/>ea obscura inconuenit. Dat aliam. Adam dicit quod ar 
              <lb ed="#P" n="80"/>gumentum currit in phantasia falsa: scilicet quod 
              appre<lb ed="#P" n="81" break="no"/>densio simplex sufficit pro amore electiuo quem 
              ha<lb ed="#P" n="82" break="no"/>buit. Dicit quod requiritur compositio a diuisio: hoc 
              <lb ed="#P" n="83"/>est presupponit notitiam complexam. et alibi dicit 
              hi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>pernicum secum id idem tenuisse: quod ei placere di 
              <lb ed="#P" n="85"/>cit: quod talis homo conueniat secum in opinando. Di 
              <lb ed="#P" n="86"/>cit non meminisse se hoc legisse apud alios: sed post 
              <lb ed="#P" n="87"/>ea hoc sequitur <name xml:id="jm12w4-e12850-Nd1e975">Gregorius</name> in questione: an 
              dele<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ctatio sit dilectio. Sed coloratur modus possibilis 
              <lb ed="#P" n="89"/>quem reprobat Adam: non tamen ad intentionem 
              <lb ed="#P" n="90"/>doctoris quem reprobat. nam per eandem notitiam 
              <lb ed="#P" n="91"/>numero in angelo clarior habetur notitia de 
              obie<lb ed="#P" n="92" break="no"/>to quam in homine: et causalitatem actiuam angeli 
              <lb ed="#P" n="93"/>quam habet angelus super hominem deus 
              sup<lb ed="#P" n="94" break="no"/>plere potest: ergo per vnam notitiam vnus homo 
              <lb ed="#P" n="95"/>melius intelligit quam alius. Quicquid sit: eadem non 
              <lb ed="#P" n="96"/>titia numero non erit interdum clara: interdum 
              ob<lb ed="#P" n="97" break="no"/>scura cum eodem concursu. Dictum autem Ade 
              <lb ed="#P" n="98"/>a plerisque non reciperetur: videlicet quod requiratur 
              <lb ed="#P" n="99"/>iudicium complexum ad amorem electiuum. sed de 
              <lb ed="#P" n="100"/>hoc in secundo.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e1007">
      ⁋ Aliter dico quoed non habuit ange 
              <lb ed="#P" n="101"/>lus notitiam intuitiuam dei: illa nanque est 
              beatitu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>do: sed habebat quandam notitiam clariorem quam sit 
              <lb ed="#P" n="103"/>notitia quam nunc habet: et peccauit stante tali no 
              <lb ed="#P" n="104"/>titia: post peccatum autem obscuratus est angelus: 
              <lb ed="#P" n="105"/>et similem notitiam in specie essentiali qualem tunc 
              <lb ed="#P" n="106"/>pabuit habere non potest.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e1023">
      ⁋ Sexto arguitur. 
              ha<lb ed="#P" n="107" break="no"/>beat quis actum voluntatis puta dilectionem: illa 
              <lb ed="#P" n="108"/>potest continuari sine notitia. patet: quia si quis iu 
              <lb ed="#P" n="109"/>terea temporis quo actus de necessitate continua 
              <lb ed="#P" n="110"/>tur amentiam incurrat: iam iste aliquid diligit quod 
              <lb ed="#P" n="111"/>non cognoscit.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e1036">
      ⁋ Respondetur. dato quod ita fiat / non 
              <lb ed="#P" n="112"/>sequitur quod quis rationis compos possit habere 
              a<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ctum voluntatis potissimum liberum de quo 
              ma<lb ed="#P" n="114" break="no"/>xime loquimur) sine notitia preuia tempore vel 
              na<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tura 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e12850-d1e1047">
               <lb ed="#P" n="116"/>⁋ Res igitur quibus fruendum est sunt pa 
              <lb ed="#P" n="117"/>ter a filius et spiritus sanctus. etc 
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>