<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name>Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-07-31">July 31, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-jmUUUK">Paris 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="45-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jm12w4-e30240"> <!--l1d11et12q1 -->
            <head xml:id="jm12w4-e30240-Hd1e106">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jm12w4-e30240-Hd1e109" type="question-title">
      An Spiritus Sanctus procedat a Patre et Filio?
    </head>
            <p xml:id="jm12w4-e30240-d1e112">
      <!--104.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <!-- 45rb -->
               <lb ed="#P" n="65"/>⁋ hic dicendum est spiritum sanctum a pa 
              <lb ed="#P" n="66"/>tre esse et filio: et procedere a patre a filio. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e30240-d1e125">
               <lb ed="#P" n="67"/>⁋ Distinctionum. xi et. xii. Questio vnica. 
              <lb ed="#P" n="68"/>Irca hanc distinctionem vndecimam 
              <lb ed="#P" n="69"/>et sequentem: in quibus <name xml:id="jm12w4-e30240-Nd1e133" ref="#Lombard">Magister</name> 
              loqui<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tur de processione spunssancti: vbi tan 
              <lb ed="#P" n="71"/>zitur disceptatio inter grecos et 
              la<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tinos. Queritur: an spiritus sanctus 
              proce<lb ed="#P" n="73" break="no"/>dat a patre a filio.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e30240-d1e147">
               ⁋ Respondetur affir<lb ed="#P" n="74" break="no"/>matiue. probatio. omis conclusio ex contentis in 
              sa<lb ed="#P" n="75" break="no"/>cra scriptura per se deducta est simpliciter vera: 
              <lb ed="#P" n="76"/>et vt articutus fidei tenenda: hec est huiusmodi. 
              igi<lb ed="#P" n="77"/>tur. maior est manifesta. minor est <ref xml:id="jm12w4-e30240-Rd1e157"><name xml:id="jm12w4-e30240-Nd1e158">beati 
              Augusti<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ni.</name> xv. de trinitate. ca. xvii.</ref> vbi dicit expresse: <quote xml:id="jm12w4-e30240-Qd1e165" source="http://scta.info/resource/adt-l15-d1e1886@41-48">quod de 
              <lb ed="#P" n="79"/>filio spiritus sanctus procedere reperitur</quote>. et <ref xml:id="jm12w4-e30240-Rd1e170">ca. xxvii.</ref> dicit 
              <lb ed="#P" n="80"/><quote xml:id="jm12w4-e30240-Qd1e174" source="http://scta.info/resource/adt-l15-d1e1978@18-47">difficillimum est generationem a processione distinguere: 
              <lb ed="#P" n="81"/>sufficiat interim eis qui extendi non amplius valent 
              <lb ed="#P" n="82"/>id quod de hac re in sermone quodam proferendo ad 
              au<lb ed="#P" n="83" break="no"/>res populi diximus / dictumque conscripsimus</quote>. et subdit 
              <lb ed="#P" n="84"/>ad propositum immediate. <quote xml:id="jm12w4-e30240-Qd1e185" source="http://scta.info/resource/adt-l15-d1e1978@48-61">inter cetera enim per 
              san<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ctarum scripturarum testimonia docui de vtroque 
              pro<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cedere spiritum sanctum</quote>. et <ref xml:id="jm12w4-e30240-Rd1e193" source="jm12w4-e30240-Qui89oi">libro. iiii. ca. liii.</ref> hoc deducit 
              <lb ed="#P" n="87"/>per auctoritatem sacre scripture dicens. <quote xml:id="jm12w4-e30240-Qui89oi" source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e643@88-153">nec 
              possu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>mus dicere quod spunssanctus a filio non procedat. non 
              <lb ed="#P" n="89"/>enim frustra et patris et filii speus diceretur. nec video 
              <lb ed="#P" n="90"/>quid aliud voluit significare filius: cum sufflans ait 
              <lb ed="#P" n="91"/>accipite spositum sanctum. neque enim siatus ille corporeus 
              <lb ed="#P" n="92"/>cum sensu corporaliter tangendi procedens ex 
              corpo<lb ed="#P" n="93" break="no"/>re substantia spiritus sancti fuit: sed demonstratio per 
              <lb ed="#P" n="94"/>congruam significationem non tantum a patre: sed etiam
              <lb ed="#P" n="95"/>a filio procedere spiritum sanctum</quote>. Et subdit. <quote xml:id="jm12w4-e30240-Qvu7yt1" source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e646@18-44">quid ergo ait 
              <lb ed="#P" n="96"/>dominus quem ego mittam vobis a patre: ostendit spiritum sanctum 
              <lb ed="#P" n="97"/>et patris et filii: quia etiam cum dixisset quem mittet addidit 
              <lb ed="#P" n="98"/>in nomine meo</quote>. Et quia forte diceret aliquis si filius 
              di<lb ed="#P" n="99" break="no"/>xisset: quem mittet pater a me: sicut dixit quem ego 
              <lb ed="#P" n="100"/>mittam vobis a patre: <unclear>videlicet</unclear> ostenderet quod totius 
               diuinita<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tis: vel (si melius dicitur) totius deitatis pater est 
              pri<lb ed="#P" n="102" break="no"/>cipium.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e30240-d1e212">
            ⁋ Istas rationes facit ibidem <name xml:id="jm12w4-e30240-Nd1e214" ref="#Augustine">Augustinus.</name> libro 
              <lb ed="#P" n="103"/>xv. ca. xxvi. Patet igitur ex intentione <name xml:id="jm12w4-e30240-Nd1e219" ref="#Augustine">Augustini</name> quod 
              <lb ed="#P" n="104"/>sporitumsanctantum procedere a filio potest ex contentis in sacra 
              <lb ed="#P" n="105"/>scriptura per se deduci. Testimonium efficax huius 
              <lb ed="#P" n="106"/>conclusionis colligitur ex Concilio Lugdunensi sub 
              <lb ed="#P" n="107"/>Eregorio. x. de summa trinitate et fide catholica. 
              <lb ed="#P" n="108"/>lib. vi ca. fideli. Fideli ac deuota professione 
              fate<lb ed="#P" n="109" break="no"/>nur quod spunssanctus eternaliter ex pare et filio: non tanquam 
              <lb ed="#P" n="110"/>ex duobus principuis: sed tanquam ex vno principio: noni 
              <lb ed="#P" n="111"/>duabus spirationibus: sed vnica spiratione procedit. 
              <lb ed="#P" n="112"/>hoc professa est hactenus / praedicauit / et docuit / hoc 
              <lb ed="#P" n="113"/>firmitur tenet / praedicat / profitetur / et docet sacroscta Ro 
              <lb ed="#P" n="114"/>mana ecclia: mitr omnim fidelium: et magistra. hoc habet or 
              <lb ed="#P" n="115"/>thodoxorum patrum /atque doctorum latinorum paritur et 
              gre<lb ed="#P" n="116" break="no"/>corum / incommutabilis et vetra snia. Sed quia non nulli 
              pro<lb ed="#P" n="117" break="no"/>pter irrefragabilis primisse veritatis ignorantiam in et 
              <lb ed="#P" n="118"/>rores varios sunt prolapsi: nos igitur huiusmodi erroribus 
              <lb ed="#P" n="119"/>viam praecludere cupientes: hoc sacro appobante Con 
              <lb ed="#P" n="120"/>cilio damnamus atque reprobamus omnes qui negare 
              pre<lb ed="#P" n="121" break="no"/>sumpserint eternaliter sporsitum sanctantum procedere ex patre et 
              <lb ed="#P" n="122"/>filio: siue etiam temerario ausu asserere quod spunssctuns 
              <lb ed="#P" n="123"/>ex patre et filio tanquam ex duobus prencipiis et non tanquam 
              <lb ed="#P" n="124"/>ex vno procedat.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e30240-d1e269">
      ⁋ Contra hanc conclusionem arguitur 
              <lb ed="#P" n="125"/>sic. si ita esset sicut ipsa asserit ipsa esset articulus fidei 
              <lb ed="#P" n="126"/>et per consequens greci tenentes oppositum sunt heretici et 
              dan<lb ed="#P" n="127" break="no"/>nandi. hoc est inconueniens asserere de tot celebribus vi 
              <lb ed="#P" n="128"/>ris. Unde <name xml:id="jm12w4-e30240-Nd1e279" ref="#JohnDamascenus">Damasce</name>. lib primo. ca. x. sic dicit. vnus speiuns 
      <!--105.xml-->
      <pb ed="#P" n="45-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sanctus prodiens quidem ex patre non filiater: sed 
              pro<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cessibiliter. et paulopost circa finem capituli sequitur. 
              <lb ed="#P" n="3"/>nosse autem oportet nos non dicere patrem ex aliquo: 
              <lb ed="#P" n="4"/>sed ipsum filii patrem. filium autem non dicimus sine 
              <lb ed="#P" n="5"/>causa: neque patrem. dicimus autem ipsum esse a patre: et 
              <lb ed="#P" n="6"/>filium patris. spiunm vero sanctum ex patre a spiritum 
              <lb ed="#P" n="7"/>patris noinamus. ex filio autem spiunm sanctum non 
              dici<lb ed="#P" n="8" break="no"/>mus: sed spiun um filii nominamus.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e30240-d1e307">
      ⁋ Item in symbo 
              <lb ed="#P" n="9"/>lo Constantinopolitane synodi sic legitur. credimur 
              <lb ed="#P" n="10"/>in spoarentum sanctum dominim et viuificantem ex patre procedem 
              <lb ed="#P" n="11"/>tem: cum patre a filio adorandum et glorificandum. Et 
              <lb ed="#P" n="12"/>in symbolo quod cantatur in missa: quod fuit editur 
              <lb ed="#P" n="13"/>in Niceno concilio: non continetur quod spiritus sanctus 
              <lb ed="#P" n="14"/>procedit a filio.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e30240-d1e323">
      ⁋ Respondetur negando consequemn 
              <lb ed="#P" n="15"/>tiam: maxime de his qui precesserunt expressam 
              de<lb ed="#P" n="16" break="no"/>terminationem ecclesie. licuit enim interdum aliquis 
              <lb ed="#P" n="17"/>opinatiue tenere. et tamen post determinationem ec 
              <lb ed="#P" n="18"/>clesie non licet: si sit sermo de posterioribus qui secu 
              <lb ed="#P" n="19"/>ti sunt determinationem ecclesie: non habetur 
              con<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sequens inconuenies: potissimum de literatis.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e30240-d1e339">
      ⁋ Ali 
              <lb ed="#P" n="21"/>ter dicit <name xml:id="jm12w4-e30240-Nd1e343" ref="#Lombard">Magister</name> ca. iiii. xi. distinctionis dicens quod 
              <lb ed="#P" n="22"/>greci et nos solo verbo differimus in sententia 
              co<lb ed="#P" n="23" break="no"/>uenientes sic inquiens. Sciendum est tamen quod 
              gre<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ci spiritusanctum confitentes esse filui sicut et patris 
              <lb ed="#P" n="25"/>Quare amplius dicit. spiritum filii et veritas in eua 
              <lb ed="#P" n="26"/>gelio sporitum veritatis. sed cum non sit aliud spiritunsan 
              <lb ed="#P" n="27"/>ctum esse patris et filii quam esse a patre a filio. etian 
              <lb ed="#P" n="28"/>in hoc in eandem nobiscum fidei sententiam conuenire 
              <lb ed="#P" n="29"/>videntur: licet in verbis dissentiant. et post in cap. v. 
              <lb ed="#P" n="30"/>eiusdem distinctionis declarat ex famatissimis 
              gre<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cis quod spiritus sanctus procedit ex patre e filio. Ac 
              <lb ed="#P" n="32"/>hoc autem Athanasium / Didimum / Cirillum / Ioannem 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e30240-d1e372">
               <lb ed="#P" n="33"/>⁋ Chrysostomum in medium adducit. Forte isti 
              anti<lb ed="#P" n="34" break="no"/>qui greci volebant dicere quod spiritus sanctus princi 
              <lb ed="#P" n="35"/>paliter procedit a patre: ad hunc sensum: quod quicquic 
              <lb ed="#P" n="36"/>babet filius habet a patre: et cum spiritus sanctus 
              pro<lb ed="#P" n="37" break="no"/>cedit a filio: hoc ipsum habet filius a patre: et non quia 
              <lb ed="#P" n="38"/>prius vel magis procedit spiritus sanctus a patre quam 
              <lb ed="#P" n="39"/>a filio. sic exponit <name xml:id="jm12w4-e30240-Nd1e389" ref="#Lombard">Magister</name> in tertio ca. xii. distin 
              <lb ed="#P" n="40"/>ctionis.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e30240-d1e395">
      ⁋ Sed non est verisimile de grecis post de 
              <lb ed="#P" n="41"/>terminationem ecclesie quod haberent disputationem 
              <lb ed="#P" n="42"/>vocalem cum latinis: sed potius realem. vt patet si 
              <lb ed="#P" n="43"/><ref xml:id="jm12w4-e30240-Rd1e421"><name xml:id="jm12w4-e30240-Nd1e403" ref="#Anselm">Anselmum</name> de processione spiritus sancti. cap. iiii. ii 
              <lb ed="#P" n="44"/>principio capituli</ref>: vbi loquens de quibusdam quae prae 
              <lb ed="#P" n="45"/>miserat in principio. sic inquit. hoc supplere 
              pri<lb ed="#P" n="46" break="no"/>dicta. pariter credimus indubitanter: et confitemur 
              <lb ed="#P" n="47"/>et nos qui dicimus spiritumsanctum a filio procedere 
              <lb ed="#P" n="48"/>et greci qui nobiscum non consentiunt ecclesie. E 
              <lb ed="#P" n="49"/>istud patet cum interdum protestati sunt se velle ce 
              <lb ed="#P" n="50"/>pere determinationem matris ecclesie: et illi adhere 
              <lb ed="#P" n="51"/>re: protinus reuertentes in regionem suam per aliam 
              <lb ed="#P" n="52"/>viam ad priorem redierunt vomitum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e30240-d1e427">
              ⁋ Dubitatur. 
              <lb ed="#P" n="53"/>vtrum pater a filius sunt vnum principium spirans 
              <lb ed="#P" n="54"/>spiritum sanctum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e30240-d1e434">
              ⁋ Respondetur. quaeuis de ista 
              pa<lb ed="#P" n="55"/>ter a filius sunt vnus spirator: sint diuerse opinio 
              <lb ed="#P" n="56"/>nes doctorum: hec tamen pater a filius sunt 
              vnu<lb ed="#P" n="57" break="no"/>principium spirans: communiter conceditur. Unde 
              <ref xml:id="jm12w4-e30240-Rd1e461"><name xml:id="jm12w4-e30240-Nd1e462" ref="#Augustine">Au<lb ed="#P" n="58" break="no"/>gustinus.</name> xv. de trinitate. ca. xiiii</ref>. ait. <quote xml:id="jm12w4-e30240-Qd1e468" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e756" synch="138-172">Fatendum est 
              <lb ed="#P" n="59"/>patrem et filium esse principium spiritus sancti: non 
              <lb ed="#P" n="60"/>duo principia: sed sicut pater a filius vnus sunt deus 
              <lb ed="#P" n="61"/>et ad creaturam relatiue vnus creator et vnus dominus 
              <lb ed="#P" n="62"/>sic relatiue ad spiritum sanctum vnum principium.</quote> In 
              <lb ed="#P" n="63"/>proposito vtimur termino spiritus sanctus notiona 
              <lb ed="#P" n="64"/>liter (vt tertie parsone in diuinis conueniat) a non es 
              <lb ed="#P" n="65"/>sentialiter.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e30240-d1e460">
      ⁋ Circa veritatem huius propositionis 
      <!--105.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <!-- 45vb -->
               <lb ed="#P" n="66"/>plurime volitant positiones / aliquibus eam 
              saluanti<lb ed="#P" n="67" break="no"/>bus de virtute sermonis: aliis eam saluantibus notn 
              <lb ed="#P" n="68"/>de rigore sermonis. <name xml:id="jm12w4-e30240-Nd1e475" ref="#Aquinas">Beatus enim Thomas</name> currit 
              <lb ed="#P" n="69"/>ad suppositionem confusam tantum. hoc reprobat 
              Gre<lb ed="#P" n="70" break="no"/>gorius dicens: quod nullum cadit signum confusiuum su 
              <lb ed="#P" n="71"/>per terminum principium. Sed hec impugnatio non 
              <lb ed="#P" n="72"/>est magni ponderis: copulata enim praedicamenti vbi 
              <lb ed="#P" n="73"/>et quando confundunt confuse tantum terminum communem 
              <lb ed="#P" n="74"/>sequentem. vt solet dici de hac proositione: Pari 
              <lb ed="#P" n="75"/>sius et Rome venditur piper. idem communiter 
              admit<lb ed="#P" n="76" break="no"/>titur de copulatis praedicamenti substantie aut rela 
              <lb ed="#P" n="77"/>tionis.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e30240-d1e498">
      ⁋ Sed licet illud sit probabile respectu ter 
              <lb ed="#P" n="78"/>mini supponentis: questio tamen remanet pro quo 
              sup<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ponat. cui alii non satisfaciunt sufficienter. Relictis 
              <lb ed="#P" n="80"/>igitur aliorum modis tanquam insufficientibus quos propoter 
              <lb ed="#P" n="81"/>tedium nolo prosequi: adhereo illi dicto Altisiodo: 
              <lb ed="#P" n="82"/>rensis in hac parte. vii. cap. sui primi libri. quod vnum 
              prin<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cipium supponit pro patre e filio copulatim: et non 
              <lb ed="#P" n="84"/>sunt duo principia. sicut pater est deus: filius est 
              <lb ed="#P" n="85"/>deus. et non sunt plures dii. et terminus principium 
              <lb ed="#P" n="86"/>supponit determinate: et ly et capitur complexiue. licet 
              <lb ed="#P" n="87"/>idem Altisiodorensis aliqua dissute ponat in hoc ca 
              <lb ed="#P" n="88"/>pitulo dicens. quod hec est incongrua: hoc principium est 
              <lb ed="#P" n="89"/>demonstrando parem et filium. dicit enim quod hec dictio 
              <lb ed="#P" n="90"/>principium quantum ad formam singularis est. sicut hec 
              <lb ed="#P" n="91"/>est incongrua iste deus vel aliquis deus est. sed 
              ca<lb ed="#P" n="92" break="no"/>pimus illud quod verum reputamus: quod supponit 
              <lb ed="#P" n="93"/>copulatim pro duabus parsonis. et hec singularis est 
              <lb ed="#P" n="94"/>vera de monstratis patre e filio. hec sunt vnum 
              <lb ed="#P" n="95"/>principium: et due persone. sicut duo lapides segre 
              <lb ed="#P" n="96"/>gati sunt vnus binarius et non vnum ens. 
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
