<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name>Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2020-07-31">July 31, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-jmUUUK">Paris 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="25-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jm12w4-e16128"> <!--l1d1q8 -->
            <head xml:id="jm12w4-e16128-Hd1e106">Quaestio 8</head>
            <head xml:id="jm12w4-e16128-Hd1e109" type="question-title">An voluntas sit causa libera respectu suorum actuum?</head>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e112">
               <lb ed="#P" n="41"/>Distinctionis prime questio octaua. 
              <lb ed="#P" n="42"/>Octauo a vltimo circa hanc 
              distinctio<lb ed="#P" n="43" break="no"/>nem queritur. An voluntas sit causa 
              li<lb ed="#P" n="44" break="no"/>bera respectu suorum actuum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e123">
      ⁋ Po 
              <lb ed="#P" n="45"/>hno conclusiones.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e129">
      ⁋ Prima est: 
              volun<lb ed="#P" n="46" break="no"/>iltas est causa immediata respectu actuum 
              <lb ed="#P" n="47"/>elicitorum a se.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e136">
      ⁋ Secunda conclusio. voluntas 
              po<lb ed="#P" n="48" break="no"/>test cessare ab omni actu suo dum est in via.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e141">
      ⁋ 
              Ter<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tia conclusio. voluntas non potest cogi.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e146">
      ⁋ Prima 
              <lb ed="#P" n="50"/>conclusio probatur sic. huiusmodi actus sunt 
              imme<lb ed="#P" n="51" break="no"/>diate in potestate voluntatis: igitur eorum voluntas 
              <lb ed="#P" n="52"/>est immediata causa productiua. antecedens est 
              ex<lb ed="#P" n="53" break="no"/>perientia. et primo libro Retractationum dicit beatus 
              <lb ed="#P" n="54"/>
               <name xml:id="jm12w4-e16128-Nd1e159" ref="#Augustine">Augustinus:</name> nihiltam in potestate voluntatis quam ipsa 
              <lb ed="#P" n="55"/>voluntas est, consequentiam patet: quia si aliqua alia 
              <lb ed="#P" n="56"/>causa sufficeret aut requireretur illa esset naturalis 
              <lb ed="#P" n="57"/>cognitio: vel aliquid aliud. Et sic actus voluntatis 
              <lb ed="#P" n="58"/>non essent in potestate nostra Preterea potentia que 
              <lb ed="#P" n="59"/>habet in potestate sua mouere alias vires median 
              <lb ed="#P" n="60"/>te actu proprio tantum: magis habet in sua potesta 
              <lb ed="#P" n="61"/>te actum proprium: sed voluntas est huiusmodi. 
              igi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tur minor patet: supposito quod aliquis libere ambulet 
              <lb ed="#P" n="63"/>ad ecclesiam: tunc voluntas non est causa immedia 
              <lb ed="#P" n="64"/>ta illius ambulationis. sed causat eam mediante suo 
              <lb ed="#P" n="65"/>actu volendi: ita quod si volitio sit efficax pro 
              praesenti<lb ed="#P" n="66" break="no"/>et sit potentia motiua sufficiens: et organa apta et 
      <!--64.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <!-- 25rb -->
               <lb ed="#P" n="67"/>nullum obuiet impedimentum extrinsecum 
              natura<lb ed="#P" n="68" break="no"/>liter protinus sequitur ambulatio: nono 
              Metaphy<lb ed="#P" n="69" break="no"/>sice: si tantum passiue se haberet voluntas respectu 
              suo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>rum actuum: tunc nec mereretur nec demereretur. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e204">
               <lb ed="#P" n="71"/>⁋ Secunda conclusio probatur sic. voluntas est li 
              <lb ed="#P" n="72"/>bera respectu suorum actuum vt nunc dictum est: et 
              <lb ed="#P" n="73"/>regina in regno anime: ergo potest elicere velle et 
              <lb ed="#P" n="74"/>nolle: et omnem actum secludere. Si enim non posset 
              quen<lb ed="#P" n="75" break="no"/>libet actum elicitum seiungere non mereretur vel 
              de<lb ed="#P" n="76" break="no"/>mereretur.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e220">
      ⁋ Sed dicunt quidam quod voluntas de 
              ne<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cessitate vult actum: licet contingenter hunc vel istum. 
              <lb ed="#P" n="78"/>Et potest dari analogia: de necessitate mixtum es 
              <lb ed="#P" n="79"/>coloratum si sit: tamen potest non esse nigrum. potes 
              <lb ed="#P" n="80"/>non esse album. et sic de qualibet specie coloris. Sed  
              <lb ed="#P" n="81"/>contra. quando homo dormit voluntas nullum actum 
              <lb ed="#P" n="82"/>habet: et tamen tunc voluntas est. ergo nulla est simi 
              <lb ed="#P" n="83"/>litudo de mixto: vel de figura et speciebus eius.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e239">
      ⁋ 
              Pre<lb ed="#P" n="84" break="no"/>terea si voluntas vigilando non potest quemlibet actum 
              <lb ed="#P" n="85"/>remouere: nulla esset pura omissio. consequens repro 
              <lb ed="#P" n="86"/>batur in secundo: ergo a antecedens. consequentia 
              <lb ed="#P" n="87"/>est lucida.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e250">
      ⁋ Amplius est contra experientiam et non 
              <lb ed="#P" n="88"/>mereremur per istum actum: volo elicere. Sed forte 
              <lb ed="#P" n="89"/>dices: iste actus contingenter est: quia paro eius 
              po<lb ed="#P" n="90" break="no"/>terat non esse elicita.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e259">
      ⁋ Rursus solum sit vnus actus 
              <lb ed="#P" n="91"/>in voluntate quem voluntas potest resecare per pri 
              <lb ed="#P" n="92"/>mum instans non esse eius. et in tota 
              continuatio<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ne illius actus non est necesse alium elicere. Et 
              fri<lb ed="#P" n="94" break="no"/>uolum est dicere quod in primo instanti non esse illius 
              <lb ed="#P" n="95"/>actus necesse est alium elicere: cum est potentia libe 
              <lb ed="#P" n="96"/>ra.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e275">
      ⁋ Secundo principaliter probatur: libertas in 
              <lb ed="#P" n="97"/>actibus voluntatis alioquin nullus esset laudandus 
              <lb ed="#P" n="98"/>vel vituperandus. patet secundi Ethicorum capitulo 
              <lb ed="#P" n="99"/>quinto. et tertii Ethicorum secundo. Nemo 
              imprope<lb ed="#P" n="100" break="no"/>rabit ceco a natura: sed magis miserebitur: immo tunc 
              <lb ed="#P" n="101"/>frustra essent confilta de futuris: si de necessitate 
              ta<lb ed="#P" n="102" break="no"/>lia eueniant. consequens est contra <name xml:id="jm12w4-e16128-Nd1e290" ref="#Aristotle">Aristotelem</name> pri 
              <lb ed="#P" n="103"/>mi Peri hermenias cap. vltio. hac via non essent dam 
              <lb ed="#P" n="104"/>de leges. Non valet dicere percutimus bruta disci- 
              <lb ed="#P" n="105"/>plinabilia vt addiscant: vt canes vel vnum brutum in 
              <lb ed="#P" n="106"/>presentia alterius vt alteri incutiamus timorem: vt 
              <lb ed="#P" n="107"/>de cane in praesentia leonis: pena talionis non inflige 
              <lb ed="#P" n="108"/>retur pro homicidio: nec mors pro aliis sceleribus. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e307">
               <lb ed="#P" n="109"/>⁋ Tertio aguitur: approximatis duobus obiectis 
              <lb ed="#P" n="110"/>equalibus voluntas potest preacceptare vnum refu 
              <lb ed="#P" n="111"/>tando aliud: immo oblatis maiori bono a minori 
              bo<lb ed="#P" n="112" break="no"/>no potest acceptare minus / maius respuendo.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e318">
      ⁋ Itemn 
              <lb ed="#P" n="113"/>sicut dicit beatus <name xml:id="jm12w4-e16128-Nd1e322" ref="#Augustine">Augustinus.</name> xii. de ciuitate dei 
              ca<lb ed="#P" n="114" break="no"/>pitulo. vi. si duo equaliter corpore et animo affecti vi 
              <lb ed="#P" n="115"/>deant eiusdem corporis pulchritudinem: vnus ad 
              il<lb ed="#P" n="116" break="no"/>licite fruendum mouetur alter voluntate pudica sta 
              <lb ed="#P" n="117"/>bilis perseuerat: vtroque actu equali tentatione pulsa 
              <lb ed="#P" n="118"/>to vel non pulsato: suggestione diabolica vnus 
              vin<lb ed="#P" n="119" break="no"/>citur et non alter. et huius non est causa nisi libera vo 
              <lb ed="#P" n="120"/>luntas. igitur.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e342">
      ⁋ Sed dices: he rationes non 
              conclu<lb ed="#P" n="121" break="no"/>dunt: vt patet de inumeris experientiis brutorum. 
              <lb ed="#P" n="122"/>Si ponantur duo frusta carnis equalia equaliter 
              di<lb ed="#P" n="123" break="no"/>stantia a cane / ad vnum accedit: et non ad aliud. 
              Si<lb ed="#P" n="124" break="no"/>militer canis nunc tarde incedit: nunc celeriter: nunc 
              <lb ed="#P" n="125"/>ex ista parte itineris: nunc ex alia. irundo in eodem 
              <lb ed="#P" n="126"/>aere nunc ascendit nunc descendit. Et in praesentia 
              <lb ed="#P" n="127"/>baculi cattus non accedit ad cibum: quo remoto 
              ce<lb ed="#P" n="128" break="no"/>eriter ad illum deuorandum progreditur: cum non 
              <lb ed="#P" n="129"/>amplius timore afficiatur: ergo si ex experientiis 
              pro<lb ed="#P" n="130" break="no"/>bes libertatem voluntatis in hominibus rationis ca 
              <lb ed="#P" n="131"/>pacibus: debebis pari ratione ex similibus 
              admitte<lb ed="#P" n="132" break="no"/>re in brutis.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e371">
      ⁋ Si dicas id euenire a corporibus ce¬ 
      <!--65.xml-->
      <pb ed="#P" n="25-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>lestibus: et idem dices in homine. immo in eodem 
              tem<lb ed="#P" n="2" break="no"/>pore duo catuli ludentes / et duo arietes in se 
              impe<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tum facturi currunt ad differentias oppositas 
              posi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tionum. Similiter due formice simul condunt grana 
              <lb ed="#P" n="5"/>in sitibus oppositis foraminis. Non valet dicere vnum 
              <lb ed="#P" n="6"/>frustum carnis est melius obiectum potentie visiue 
              <lb ed="#P" n="7"/>canis quam alid: ponatur vnum frustum diametralite 
              <lb ed="#P" n="8"/>coram vno oculo a aliud coram alio.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e397">
      ⁋ Iste experit 
              <lb ed="#P" n="9"/>tie brutorum non impediunt. fortassis enim est inequalis 
              <lb ed="#P" n="10"/>apprehensio: et corpora celestia pius dominii habent 
              <lb ed="#P" n="11"/>in brutis quorum anime sunt purae extense / quam in 
              homi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>nibus. Forte est impulsus prime cause ad hunc 
              effe<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ctum: et non ad illum. si canis sit in centro panum 
              cir<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cunferentialiter distantium non potest simul adire 
              <lb ed="#P" n="15"/>duo obiecta: et equalis est ratio vtriusque adeundi. pri 
              <lb ed="#P" n="16"/>ma causa eum ad hunc effectum mouet: vel aliquid aliud  
              <lb ed="#P" n="17"/>extrinsecum vel intrinsecum potius ad hoc obiectum 
              <lb ed="#P" n="18"/>quam ad illud. Quod autem deus interdum specialiter 
              con<lb ed="#P" n="19" break="no"/>currat cum brutis hoc est vltra communes leges: 
              pro<lb ed="#P" n="20" break="no"/>batur. in resuscitatione bouis a Siluestro: et multorum 
              <lb ed="#P" n="21"/>brutorum: sed non concurrit specialiter ad actus bonor 
              <lb ed="#P" n="22"/>in eis: quia eos non habent: nec habere possunt. Etiam non 
              <lb ed="#P" n="23"/>apparet quod oblatis maiori bono a minori similiter ap 
              <lb ed="#P" n="24"/>plicatis quod relicto maiori posset adire minus.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e434">
      ⁋ Item 
              <lb ed="#P" n="25"/>nullo prohibente si ponatur cibus bruto multum fa 
              <lb ed="#P" n="26"/>mescenti non potest respuere: et potissimum secluso 
              <lb ed="#P" n="27"/>habitu timoris. oppositum experimur in nobis.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e443">
      ⁋ Iten 
              <lb ed="#P" n="28"/>voluntas deliberatiua crebro prosequitur oppositum 
              <lb ed="#P" n="29"/>sensualitatis.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e450">
      ⁋ Item ostensione oppositorum 
              fa<lb ed="#P" n="30" break="no"/>cta per rationem deliberatiuam et consiliatiuam fit 
              ele<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ctio voluntaria vnius oppositi cum respuitione volun 
              <lb ed="#P" n="32"/>taria alterius. gentiles philosophi nunquam fecerunt du 
              <lb ed="#P" n="33"/>bium de brutis: licet istas experientias cognouerint 
              <lb ed="#P" n="34"/>an aliquid libere poterant.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e464">
      ⁋ Insuper similiter constat 
              <lb ed="#P" n="35"/>quod nos sumus domini nostrorum actuum: et non bruta. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e469">
               <lb ed="#P" n="36"/>⁋ Tertiam conclusio patet per <name xml:id="jm12w4-e16128-Nd1e473" ref="#Augustine">Augustinum</name> primo de 
              <lb ed="#P" n="37"/>libero arbitrio capitulo tertio. Prooatur rationne: vo 
              <lb ed="#P" n="38"/>luntas non potest violentari: ergo non potest cogi. con 
              <lb ed="#P" n="39"/>sequentsa tenet ab equiualentibus. et antecedens pa 
              <lb ed="#P" n="40"/>tet. ad omnem actum eius voluntas concurrit 
              effecti<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ue: ergo non violentatur. tenet consequentia: illud est 
              <lb ed="#P" n="42"/>violentum cuius principium est extra non conferente vim 
              <lb ed="#P" n="43"/>passo. tertio Ethicorum primo.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e492">
      ⁋ Contra primam 
              con<lb ed="#P" n="44" break="no"/>clusionem arguitur ex diffinitione potentie posite 
              quin<lb ed="#P" n="45" break="no"/>to Metaphysice. dicitur quod est principium transmutan 
              <lb ed="#P" n="46"/>di aliud. igitur nec voluntas / nec aliquid aliud est prit 
              <lb ed="#P" n="47"/>cipium agendi in se: immo tunc materia et efficiens co 
              <lb ed="#P" n="48"/>inciderent contra <name xml:id="jm12w4-e16128-Nd1e505" ref="#Aristotle">Aristotelem</name>. ii. physicorm: cum vo 
              <lb ed="#P" n="49"/>luntas suscipiat et agat suum velle.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e511">
      ⁋ Ad hoc 
              dici<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tur quod Philosophus non diffinit vniuersaliter poten 
              <lb ed="#P" n="51"/>tiam actiuam: sed eam quae est transinutatiua mate 
              <lb ed="#P" n="52"/>rie: vt dicit Commentator. ix. Metaphysice. commen 
              <lb ed="#P" n="53"/>to secundo: vbi de eadem materia loquitur.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e522">
      ⁋ Ad 
              il<lb ed="#P" n="54" break="no"/>lud secundi physicorum dicitur quod materia ex qua et 
              effi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ciens non coincidunt: licet bene in qua. vel dicitur quod 
              <lb ed="#P" n="56"/>principia non coincidunt formaliter.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e531">
      ⁋ Contra secu 
              <lb ed="#P" n="57"/>dam conclusionem arguitur sic. sequeretur quod homo 
              <lb ed="#P" n="58"/>posset per annum ab omni actu voluntatis cessare 
              <lb ed="#P" n="59"/>consequens est contra experientiam. igitur.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e541">
      ⁋ Et 
              con<lb ed="#P" n="60" break="no"/>firmatur. non enim est in libera potestate hominis 
              in<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tensio a remissio actus: ergo nec eius positio. antecedens 
              pro<lb ed="#P" n="62" break="no"/>batur: quia non possum ita intense et feruenter diligere 
              <lb ed="#P" n="63"/>inimicum sicut fratrem meum: propterea secundum 
              Au<lb ed="#P" n="64" break="no"/>gustinum non possumus in via diligere deum ex toto 
              cor<lb ed="#P" n="65" break="no"/>de: vt <name xml:id="jm12w4-e16128-Nd1e556" ref="#Lombard">Magister</name> allegat in litera.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e560">
      ⁋ Ad primam ne 
              <lb ed="#P" n="66"/>go consequentiam. multe enim notitie et transmutatio¬ 
      <!--65.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <!-- 25vb -->
               <lb ed="#P" n="67"/>nes oriuntur subreptitie in nobis ad quas 
              naturali<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ter sequitur actus in voluntate nisi mediante delibe 
              <lb ed="#P" n="69"/>ratione prehabita caueatur: sed dum vacat anima vn 
              <lb ed="#P" n="70"/>deliberationi superuenit subreptitie alius actus. pro 
              <lb ed="#P" n="71"/>pterea respectu singulorum non potest anima habe 
              <lb ed="#P" n="72"/>re antecedentem deliberationem. multe enim 
              cogitatio<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nes oriuntur naturaliter in nobis ex modica occasio 
              <lb ed="#P" n="74"/>ne: vt ex habitu vel presentatione obiecti. Et non est 
              <lb ed="#P" n="75"/>idem de cessatione a paruo tempore et a magno. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e591">
               <lb ed="#P" n="76"/>⁋ Ad confirmationem dicitur quod aliqua intensio et 
              re<lb ed="#P" n="77" break="no"/>missio est in nostra potestate: vt de intensissimo actu 
              <lb ed="#P" n="78"/>quem possumus habere et de remisissimo: et de interme 
              <lb ed="#P" n="79"/>diis. Sed non potest habere quamcumque intensionem vel 
              re<lb ed="#P" n="80" break="no"/>missionem quam potest velle. habet enim potentiam 
              li<lb ed="#P" n="81" break="no"/>mitatam: sicut equus in capistro habet facultatem 
              cir<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ca palum vagandi in tali distantia: et non vltra vel 
              pro<lb ed="#P" n="83" break="no"/>pe.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e611">
      ⁋ Secundo arguitur sic. voluntas non potest 
              li<lb ed="#P" n="84" break="no"/>bere suspendere a. actum quem habet: ergo nec libere 
              <lb ed="#P" n="85"/>elicere potest d. actum quem non habet. antecedens patet. si po 
              <lb ed="#P" n="86"/>test libere suspendere a. actum aut ergo mediante alio 
              <lb ed="#P" n="87"/>actu aut non. si primum. ergo non cessabit nisi habeat infini 
              <lb ed="#P" n="88"/>tos actus: quia non suspendet pari ratione illum alium 
              <lb ed="#P" n="89"/>actum nisi per alterum actum. si secundum. Contra: 
              vo<lb ed="#P" n="90" break="no"/>luntas libere suspendit a. actum. igitur libere vtitur 
              <lb ed="#P" n="91"/>sua libertate. sed vsus libertatis est aliquis actus. 
              alio<lb ed="#P" n="92" break="no"/>quin voluntas posset semper dici vti sua libertate. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e633">
               <lb ed="#P" n="93"/>⁋ Ad secundum negatur antecedens. dico enim quod 
              po<lb ed="#P" n="94" break="no"/>test suspendere a. actum alio actu non mediante 
              cessan<lb ed="#P" n="95" break="no"/>do ab omni actu. Et ad improbationem dicitur quod non 
              <lb ed="#P" n="96"/>vtitur tunc sua libertate proprie et positiue: sed 
              impro<lb ed="#P" n="97" break="no"/>prie vel priuatiue: cessat enim ab operatione quam potest 
              ha<lb ed="#P" n="98" break="no"/>bere. non nego etiam quin potest suspendere a. actum 
              median<lb ed="#P" n="99" break="no"/>te actu positiuo: conuertendo se ad aliud obiectum vel ad 
              <lb ed="#P" n="100"/>plura intense: quia pluribus intentus etc. vel impera 
              <lb ed="#P" n="101"/>do illum actum cessare sic: nolo a. actum esse: et tunc illi 
              <lb ed="#P" n="102"/>actus simul cessabunt.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e657">
      ⁋ Tertio arguitur. si 
              volun<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tas efficaciter velit aliquem finem: puta sanitatem: et scit 
              <lb ed="#P" n="104"/>se non posse consequi illam sine potione amara: voluntas 
              <lb ed="#P" n="105"/>de necessitate vult illam potionem amaram stante 
              prio<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ri volitione. ergo ille actus impatus non est liber.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e669">
      ⁋ Sed 
              <lb ed="#P" n="107"/>huic argumento dici potest (vt dicitur communiter / 
              dam<lb ed="#P" n="108" break="no"/>do antecedens: et distinguendo consequens: vel lioertate 
              ante<lb ed="#P" n="109" break="no"/>cedenti. et sic nego. velipsum non habere stante tali actu 
              <lb ed="#P" n="110"/>et sic concedo. Et consequenter diceretur si quis diligat deum: 
              <lb ed="#P" n="111"/>et omne quod vult deus a se diligi. Et si reueletur quod 
              <lb ed="#P" n="112"/>deus vult platonem a se diligi: talis de necessitate di 
              <lb ed="#P" n="113"/>liget platonem. Et dilectio platonis non est 
              merito<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ria. quia naturaliter imperatur ab alia.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e689">
      ⁋ Sed 
              con<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tra istud arguitur sic. ex isto sequitur quod ille qui vult 
              ef<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ficaciter implere precepta decalogi non mereretur per 
              <lb ed="#P" n="117"/>oc quod impleret ea.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e698">
      ⁋ Et sic per hoc quod ego efficacitur vo 
              <lb ed="#P" n="118"/>lo infronte quadragesime ieiunare totam quadrage 
              <lb ed="#P" n="119"/>simam quolibet die eliciens nouam volitionem 
              ieu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>nandi propter deum / non merebor. Quod si concedas: se 
              <lb ed="#P" n="121"/>quitur quod si ego efficaciter velim seruare omnia 
              pre<lb ed="#P" n="122" break="no"/>cepta diuina et ecclesie pro tota vita: non merebor per 
              <lb ed="#P" n="123"/>nouos actus quos elicio faciendos propter deum. Ista 
              <lb ed="#P" n="124"/>sunt manifeste falsa. et patet consequentia: quia 
              im<lb ed="#P" n="125" break="no"/>perantur per te naturaliter a volitione prima. effica. 
              <lb ed="#P" n="126"/>citer enim volo habere beatitudinem quam consequi nequec 
              <lb ed="#P" n="127"/>nisi per impletionem praeceptorum. tunc eorum impletio est 
              me<lb ed="#P" n="128" break="no"/>dium necessarium de lege ad consecutionem illius finis: et 
              <lb ed="#P" n="129"/>efficaciter volo finem. tunc per te naturaliter: et non 
              li<lb ed="#P" n="130" break="no"/>bere sequitur volitio medii apprehensi. ergo per actus 
              <lb ed="#P" n="131"/>medii non merebor.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e731">
      ⁋ Forte diffugium queres: dicens 
              <lb ed="#P" n="132"/>quod ad actum esse meritorium sufficit quod antecedenter sit liber. 
      <!--66.xml-->
      <pb ed="#P" n="26-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e742">
               <lb ed="#P" n="1"/>⁋ Contra: tunc continuatio naturalis erit meritoria 
              no<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ui primii.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e749">
      ⁋ Respondetur negando illud esse diffugium. est bene 
              pro<lb ed="#P" n="3" break="no"/>babile non esse idem de continuatione naturali e de vno 
              <lb ed="#P" n="4"/>actu voluntati producto partialiter ab alto: quia ad ipsum 
              <lb ed="#P" n="5"/>esse meritorium sufficit quod sit liber afecedentur. et cum hoc 
              <lb ed="#P" n="6"/>est actus voluntati intrinsece: sicut enim primus actus circa 
              <lb ed="#P" n="7"/>finem est contingens: sic est secundus. et si viginti actus taliter 
              po<lb ed="#P" n="8" break="no"/>nerentur consequanter ad primum quilibbem eorum esset merito 
              <lb ed="#P" n="9"/>rius noui primii. Dixi actus voluntatis intrinsece. quia 
              <lb ed="#P" n="10"/>actus exterior imperatus ab actu interiori non addi 
              <lb ed="#P" n="11"/>nouum meritum: vt probabilior tenet opinio. Eode, 
              <lb ed="#P" n="12"/>modo de vitiis subordinatis dicatur.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e774">
      ⁋ Secundo 
              ar<lb ed="#P" n="13" break="no"/>guitur quod non oportet si quis habeat volitionem efficacem 
              <lb ed="#P" n="14"/>circa finem quod habeat volitionem efficacem circa medium 
              <lb ed="#P" n="15"/>ad illum finem. nam pono quod sortes efficaciter velit hatre 
              <lb ed="#P" n="16"/>sanitatem propter deum: et sciat duo media possibilia 
              <lb ed="#P" n="17"/>solum scilicet euacuationem superius et euacuationem 
              infe<lb ed="#P" n="18" break="no"/>rius / iam vtraque euacuatio est libera. Sed hic dicis 
              <lb ed="#P" n="19"/>hoc est verum quando sunt duo media: sed quando voluntas 
              <lb ed="#P" n="20"/>vult a finem: et scit solum b medium esse possibile. et hoc 
              <lb ed="#P" n="21"/>apprehendit: de necessitate vult b. Contra hoc arguitur 
              <lb ed="#P" n="22"/>velit voluntas a finem quatuor gradibus actus: tunc 
              <lb ed="#P" n="23"/>vel voluntas vult b medium de necessitate appre 
              <lb ed="#P" n="24"/>hensum duobus vel tribus gradibus. vel sufficit velle li 
              <lb ed="#P" n="25"/>quocumque gradu. si vltimum nam quaecumque erit volitio me 
              <lb ed="#P" n="26"/>dii erit libera: quia non est necesse volendo finem hatre hos 
              <lb ed="#P" n="27"/>gradus vel illos circa medium.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e809">
      ⁋ Sed huic argume 
              <lb ed="#P" n="28"/>to dices quod set voluntas sit libera in elitione sui actus:  
              <lb ed="#P" n="29"/>tamen eius actus et apprehensio medii vnius solum naturatur 
              <lb ed="#P" n="30"/>producunt volitionem illius medii in aliqua 
              intensi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ne graduali: forte vt quatuor. Contra: volitio illius me 
              <lb ed="#P" n="32"/>dii est actus voluntatis. ergo ad illum concurrit voluntas. 
              <lb ed="#P" n="33"/>Et si sic: potest minus conari in productione secundi actus 
              <lb ed="#P" n="34"/>quam in productione primi. Et si sic. secundus actus erit li 
              <lb ed="#P" n="35"/>ber: quia in infinitum parum potest voluntas concurrere ad pro 
              <lb ed="#P" n="36"/>ductionem sui actus.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e831">
      ⁋ Tertio arguitur. voluntas est 
              im<lb ed="#P" n="37" break="no"/>possibilium. iii. ethicorum. voluntas potest velle cati 
              <lb ed="#P" n="38"/>gorice impossibile scitum esse tale: vt primus angelus vo 
              <lb ed="#P" n="39"/>luit se esse deum: vel se esse equalem deo. ergo voluntas potest 
              <lb ed="#P" n="40"/>vel aliquem finem sciens vnum medium solum naturaliter ad 
              <lb ed="#P" n="41"/>illum finem: illud medium nolendo. Ad illud nihil aliud 
              <lb ed="#P" n="42"/>sequitur nisi quod voluntas velit incompossibilia. Et hoc 
              <lb ed="#P" n="43"/>non inconuenit / quia impossibile scitum esse tale / potest 
              <lb ed="#P" n="44"/>velle. Et forte potest velle impossibile.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e851">
      ⁋ Sed dices no 
              <lb ed="#P" n="45"/>potest velle efficaciter aliquod impossibile scitum esse ta 
              <lb ed="#P" n="46"/>le. Contra: velle efficaciter non est aliud nisi labora 
              <lb ed="#P" n="47"/>re pro medio ad habendum illud. modo voluntas potest id 
              <lb ed="#P" n="48"/>facere quoniam impossibile potest velle. Et potest 
              impe<lb ed="#P" n="49" break="no"/>rare membris executiuis ad laborandum pro tali mi 
              <lb ed="#P" n="50"/>dio. Non est de ratione volitionis efficacis quod actualiter 
              <lb ed="#P" n="51"/>assequatur finem. patet de reprobo: et de sperante 
              h<lb ed="#P" n="52" break="no"/>bere corporis sanitatem quam non consequitur.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e871">
      ⁋ Forte di 
              <lb ed="#P" n="53"/>cis: volutas impossibile potest velle: sed hic est na 
              <lb ed="#P" n="54"/>turalis sequela vnius actus voluntatis ad alium. Ui 
              <lb ed="#P" n="55"/>detur ergo dato quod voluntas vult categorice et simplic 
              <lb ed="#P" n="56"/>ter sanitatem: et videt hoc solum medium possibile: potest 
              <lb ed="#P" n="57"/>nolle vel non velle hoc medium ex sua libertate. non de 
              <lb ed="#P" n="58"/>bemus aliquid tollere a libertate voluntatis nisi vbi 
              <lb ed="#P" n="59"/>nobis constat. hoc dixerim propter eum qui vult oe 
              il<lb ed="#P" n="60" break="no"/>lud ad quod obligatur facere nunc: et scit quod obligatur 
              <lb ed="#P" n="61"/>nunc dare huic inopi elemosynam: talis tunc vult 
              da<lb ed="#P" n="62" break="no"/>re huic propter connexionem consequentialem syllogi 
              <lb ed="#P" n="63"/>sticam.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e897">
      ⁋ Si quis vellet propter istas rationes negare 
              <lb ed="#P" n="64"/>productionem naturalem vnius actus ab altero: id esset 
              <lb ed="#P" n="65"/>non improbabile.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e905">
      ⁋ Ecce disiunctiuam ex tribus ca 
      <!--66.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <!-- 26rb -->
               <lb ed="#P" n="66"/>tegoricis compositam: prima est dicta quam multi 
              an<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tiquorum tenuerunt: vt patet apud Thomam questio 
              <lb ed="#P" n="68"/>ne decima articulo secundo in solutione ad tertium 
              pri<lb ed="#P" n="69" break="no"/>me secunde / et alios. aliud membrum. negare illum actum 
              <lb ed="#P" n="70"/>medium esse meritorium. tertium de negatione connexio 
              <lb ed="#P" n="71"/>nis naturalis horum. secundum videtur extraneum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e927">
      ⁋ Con 
              <lb ed="#P" n="72"/>tra tertiam conclusionem arguitur sic. voluntas potest 
              <lb ed="#P" n="73"/>aliquid velle inuite: ergo potest cogi. consequen 
              <lb ed="#P" n="74"/>tia tenet ab equiualentibus. antecedens patet. posito 
              <lb ed="#P" n="75"/>quod voluntas velit a obiectum: deus potest creare 
              nol<lb ed="#P" n="76" break="no"/>le respectu eiusdem: tunc voluntas vult nolendo 
              <lb ed="#P" n="77"/>ergo potest cogi.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e943">
      ⁋ Responderet aliquis fortasse quod licicet 
              <lb ed="#P" n="78"/>deus potest facere duas qualitates contrarias 
              inhe<lb ed="#P" n="79" break="no"/>rere eidem subiecto: non tamen potest facere omnes. 
              <lb ed="#P" n="80"/>Sed videtur illud non sufficere: cum equaliter omnia 
              <lb ed="#P" n="81"/>contraria naturaliter possunt difendi esse compossibi 
              <lb ed="#P" n="82"/>lia. Propterea concedatur quod voluntas potest hatre 
              <lb ed="#P" n="83"/>volitionem et nolitionem respectu eiusdem obiecti: 
              <lb ed="#P" n="84"/>et hoc dupliciter. vel in gradibus inequaliter intensis: vel in 
              <lb ed="#P" n="85"/>gradibus equalibus. si secundum: concedo quod voluntas 
              <lb ed="#P" n="86"/>nolendo a obiectum vult a obiectum. Sed si habeat vel 
              <lb ed="#P" n="87"/>le et nolle equaliter intensa non nititur in actum 
              exte<lb ed="#P" n="88" break="no"/>riorem propter impedimentum mutuum actuum inter 
              <lb ed="#P" n="89"/>se. Si fuerit exuperatio vnius super alterum tendet in 
              <lb ed="#P" n="90"/>obiectum secundum inclinationem illius / licet remissius pro 
              <lb ed="#P" n="91"/>pter contranitentiam alterius. Sed ex omnibus istis non 
              <lb ed="#P" n="92"/>sequitur quod voluntas potest cogi. illud cogitur (sicut 
              <lb ed="#P" n="93"/>diximus in probatione) quod facit aliquid contra natu 
              <lb ed="#P" n="94"/>ralem inclinationem suam. modo si voluntas habet vel 
              <lb ed="#P" n="95"/>le concurrit cum illo ad volendum. ergo non est con 
              <lb ed="#P" n="96"/>tra naturalem inclinationem eius: immo secundum in 
              <lb ed="#P" n="97"/>clinationem eius. forma grauis nunquam inclinat ipsum 
              <lb ed="#P" n="98"/>graue ad ascendendum: sed renititur. Et si deus crea 
              <lb ed="#P" n="99"/>ret actum volendi in voluntate in hoc instanti voluntas 
              <lb ed="#P" n="100"/>actiue concurrit cum illo.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e995">
      ⁋ Dubitatur vtrum liber 
              <lb ed="#P" n="101"/>tas voluntatis distinguatur a voluntate.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1000">
      ⁋ Respon 
              <lb ed="#P" n="102"/>detur negatiue. probatio. quia si voluntati inhereat li 
              <lb ed="#P" n="103"/>bertas tamquam accidens suo subiecto deus posset liberta 
              <lb ed="#P" n="104"/>tem illam tollere a voluntatei et sic erit voluntas non libe 
              <lb ed="#P" n="105"/>ra. Voluntas quae est essentialiter ipsa anima propter va 
              <lb ed="#P" n="106"/>rias rationes et competentes variis denoiatur nomini 
              <lb ed="#P" n="107"/>bus: vt plerumque in vsu est. anima tempore quo caret pec 
              <lb ed="#P" n="108"/>cato est libertas a peccato. libertas a miseria dicit eam 
              <lb ed="#P" n="109"/>carere pena / libertas indifferentie dicit animam non 
              <lb ed="#P" n="110"/>magis inclinari ad vnum oppositorum quam reliquum. 
              <lb ed="#P" n="111"/>libertas contradictionis dicit animam posse in vtrumque 
              <lb ed="#P" n="112"/>oppositorum / hoc complexum libertas a peccato 
              suppo<lb ed="#P" n="113" break="no"/>nit pro anima vel eius libertate quod idem est) connotan 
              <lb ed="#P" n="114"/>do quod careat culpa / et sic de aliis dicatur. Quo fit quod 
              <lb ed="#P" n="115"/>anima existens in peccato non est libertas a peccato 
              <lb ed="#P" n="116"/>nec anima neronis est libertas a pena: sed quaelibet anima est 
              <lb ed="#P" n="117"/>est libertas a coactione: cum nulla cogi potest.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1037">
      ⁋ 
              Se<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cundo dubitatur: contra libertatem voluntatis: ipsa enim 
              <lb ed="#P" n="119"/>potest vnici a tentatione. Quod patet: quia difficilius est 
              <lb ed="#P" n="120"/>voluntati velle pati martyrium vel relinquere multa 
              <lb ed="#P" n="121"/>bona fortune. et intrare religionem: quam velle capere i 
              <lb ed="#P" n="122"/>dendam in ecclesia glasguensi: et si voluntas pot 
              dif<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ficultari circa aliquod obiectum iam ipsa non est li 
              <lb ed="#P" n="124"/>bera respectu omnim actuum suorum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1056">
      ⁋ Ad hanc difficul 
              <lb ed="#P" n="125"/>tatem est vnus modus dicendi probabilis scilicet quod ve 
              <lb ed="#P" n="126"/>luntas est ita libera respectu actuum elicitorum suor 
              <lb ed="#P" n="127"/>respectu martyrii sicut mouendi digitum nonobstan 
              <lb ed="#P" n="128"/>te quocumque habitu in oppositum. sed tota difficultas 
              <lb ed="#P" n="129"/>est respectu appetitus sensitiui ad subeunda tristia vel 
              <lb ed="#P" n="130"/>ad respuenda delectabilia. Voluntas enim vt dicitur tertio 
      <!--67.xml-->
      <pb ed="#P" n="26-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ethi. est impossibilium: ergo suum velle et nolle habet in sua 
              <lb ed="#P" n="2"/>potestate simplicitur respectu sui obiecti.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1082">
      ⁋ At di 
              <lb ed="#P" n="3"/>ces: virtus et ars sunt circa difficile. ii. ethi. Istud non 
              <lb ed="#P" n="4"/>prouenit a difficultate in elicitione actus eliciti: scilicet vel 
              <lb ed="#P" n="5"/>le vel nolle sed quia penosum est pati tristia: et abstinere 
              <lb ed="#P" n="6"/>a delectabilibus vt patet. ii. ethicorum. cap. ii. et in fine t. 
              <lb ed="#P" n="7"/>ethicorum nullus est cruciatus ita magnus vt necessiter 
              <lb ed="#P" n="8"/>voluntatem. homo enim non necessitatur mentiri: vel negare 
              <lb ed="#P" n="9"/>deum: vel aliter perperam agere. Et hoc coloratur per au 
              <lb ed="#P" n="10"/>gustinum de libero arbitrio cap. v. dicentem quod metus 
              <lb ed="#P" n="11"/>mortis qui cadere potest in constantem virum non pot necessi 
              <lb ed="#P" n="12"/>tare hominem ad mentiendum: et si in illo casu mentiretur 
              <lb ed="#P" n="13"/>puniendus esset pro mendacio.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1108">
      ⁋ Sed contra illud 
              ar<lb ed="#P" n="14" break="no"/>gumentor. ex isto sequitur quod nulla assuefactio ad ma 
              <lb ed="#P" n="15"/>lum difficultaret voluntatem ad volendum bonum: consequens est 
              <lb ed="#P" n="16"/>contra <name xml:id="jm12w4-e16128-Nd1e1116" ref="#Aristotle">aristotelem</name>. ii. ethicorum. i. in fine corollarie concludit 
              <lb ed="#P" n="17"/>non igitur parum: sed plerumque quim potius totum refert sic 
              <lb ed="#P" n="18"/>aut non sic homines ab adolescentia consuescant. Super 
              <lb ed="#P" n="19"/>quo passu linconienser dicit: quod passiones inueterate 
              <lb ed="#P" n="20"/>vix moderamem suscipiunt et ii. ethicorum. iii. Db 
              vo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>luptate res improbas: ob dolorem vo res posthemus 
              <lb ed="#P" n="22"/>honestas. Trenorum. iii. bonum est viro cum portauerit 
              <lb ed="#P" n="23"/>iugum domini ab adolescetia suam. Et no ob aliud nisi quia 
              <lb ed="#P" n="24"/>bene habituatus potest citius exire in actus bonos quam 
              <lb ed="#P" n="25"/>male habituatus. Nam quae bene potest velle exire in actus 
              <lb ed="#P" n="26"/>bonos tam bene et facile in eos exit. opposito modo di 
              <lb ed="#P" n="27"/>cit hieremias. xiii. capite sui libri. Si mutare potest 
              <lb ed="#P" n="28"/>ethiops pellem suam: aut pardus varietates suas: et 
              <lb ed="#P" n="29"/>vos poteritis benefacere cu didiceriti malum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1148">
      ⁋ Pre 
              <lb ed="#P" n="30"/>terea <name xml:id="jm12w4-e16128-Nd1e1152" ref="#Anselm">anselmus</name> de conceptu verginali cap. i. dicit quod ni 
              <lb ed="#P" n="31"/>hil est pena alicui nisi quod est contra eius voluntatem. ergo non est 
              <lb ed="#P" n="32"/>in ptante voluntatis non odire penam dum affligitur. ergo quo 
              <lb ed="#P" n="33"/>ad hoc non est voluntas domina.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1162">
      ⁋ Sed dices (et 
              apparen<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ter) quod pena est contra naturalem inclinationem voluntatis: vel 
              <lb ed="#P" n="35"/>contra voluntatem quo ad affectionem commodi: non tamen quo ad  
              <lb ed="#P" n="36"/>affectionem iusti. quia vt sit voluntas praehabita delibera 
              <lb ed="#P" n="37"/>tione semper est plena domina: nec respectu huius acce 
              <lb ed="#P" n="38"/>ptationis habende difficultatur: nisi vnum actum libere 
              ha<lb ed="#P" n="39" break="no"/>beat qui necessitat ad alium vt patet de illo qui efficacit velt 
              <lb ed="#P" n="40"/>finem etc. vel de illo qui multum diligit se et iudicat se ma 
              <lb ed="#P" n="41"/>gnis dignum qui fugit sibi nociva. Contra. vel est ita fa 
              <lb ed="#P" n="42"/>cile voluntati hatre actum elicitum respectu alicuius obio 
              <lb ed="#P" n="43"/>cti respectu cuius est affectio commodi vel in sultus passio 
              <lb ed="#P" n="44"/>nis in oppositum: vel non. si secundum difficultari potest volun 
              <lb ed="#P" n="45"/>tas. primum videtur contra experientiam: et auctoritates 
              pa<lb ed="#P" n="46" break="no"/>trum et aplti ad galathas. v. caro concupiscit aduers 
              <lb ed="#P" n="47"/>spositum et iii de anima. appetitus sunt contrarii. sed vbi est contrarie 
              <lb ed="#P" n="48"/>tas et resistentia vnum tantum potest augeri quod alid vincet. 
              <lb ed="#P" n="49"/>Preterea. vii. ethicorum deit philosophus continens 
              vin<lb ed="#P" n="50" break="no"/>citur a passionibus.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1201">
      ⁋ Sed ista non concludunt. et dicetur quo 
              <lb ed="#P" n="51"/>quantucumque crescit passio ab obiecto delectabili vel 
              <lb ed="#P" n="52"/>tristabili secundum sensum dum modo plene stet iudicium rationis 
              <lb ed="#P" n="53"/>idhuc equae facile poterit voluntas non velle at nolle 
              <lb ed="#P" n="54"/>consentire illi motioni passionis siue sit magna siue pe 
              <lb ed="#P" n="55"/>ua: potest tamen passio tristicie vel delectationis tantum procedo 
              <lb ed="#P" n="56"/>re quod ratio absorberetur: et tunc voluntas non potest libere exi 
              <lb ed="#P" n="57"/>re in actus suos rationales. vt patet in plene ebriis / dor 
              <lb ed="#P" n="58"/>mientibus / pueris / et amentibus. propterea quam pri 
              <lb ed="#P" n="59"/>mum passiones refrenare oportebit. ne nimis 
              proce<lb ed="#P" n="60" break="no"/>dant et absorbeant iudicium rationis. multi eim per timorem 
              <lb ed="#P" n="61"/>mortis vel vehementiam pene pardiderunt vsum rationis. 
              <lb ed="#P" n="62"/>sed stante pleno iudicio rationis in magno insultum 
              volun<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tas potest contraniti sicut in paruo. secus est si rtio quae est au 
              <lb ed="#P" n="64"/>riga voluntatis absorbeatur. nam intellectus potest excecari 
              <lb ed="#P" n="65"/>cum vtitur ministerio virium sensitiuarum: quibus destructis: 
      <!--67.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <!-- 26vb -->
               <lb ed="#P" n="66"/>vel simpliciter impeditis in suis operationibus intellectus 
              <lb ed="#P" n="67"/>deficit in operationibus: suis interdum ad tempus donec 
              <lb ed="#P" n="68"/>cessant impedimenta. quando quae irrecupabiliter: vt in 
              perpe<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tua demetia propter cerebrum percussum: quandoque etiam 
              intel<lb ed="#P" n="70" break="no"/>lectus excecatur vel cecutit ex auersione a vo bono: vel 
              <lb ed="#P" n="71"/>ex conuersione in bono apparenti delectabili quod non habet 
              <lb ed="#P" n="72"/>rectum iudicium quod hoc est fugiendum: et illud prosequem 
              <lb ed="#P" n="73"/>dum. quando quaem ex nimia pena tantum figitur in obiecto 
              trista<lb ed="#P" n="74" break="no"/>bili quod male iudicat: vt damnatis. si enim proponas que 
              <lb ed="#P" n="75"/>stionem facilem vehementur aliunde distracto non respondebit 
              <lb ed="#P" n="76"/>ad quaesitum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1267">
      ⁋ Ad formam primi argumenti quo dicitur quod as 
              <lb ed="#P" n="77"/>suefactio ad malum impedit voluntatem ad bonum: hoc est 
              <lb ed="#P" n="78"/>verum. quia facit malum apparere minus malum: et facit quod 
              <lb ed="#P" n="79"/>mali habitus et passiones grauius insurgant inclinantes 
              <lb ed="#P" n="80"/>ad silia mala secundum illud <name xml:id="jm12w4-e16128-Nd1e1277" ref="#Augustine">aug.</name> Enchiridii. ca. lvii 
              <lb ed="#P" n="81"/>peccata quaeuis magna  horrenda cum in consuetudinen 
              <lb ed="#P" n="82"/>venerint: aut parua aut nulla creduntur. vsqueadeo vt 
              <lb ed="#P" n="83"/>non solum non occultanda verum etiam pradicanda ac famam 
              <lb ed="#P" n="84"/>da videantur. et psal. lxxxix. dFt omne peccatum consue 
              <lb ed="#P" n="85"/>tudine vilescit: et nescit ho quatu sit. Et <name xml:id="jm12w4-e16128-Nd1e1291">gregorius</name> 
               <lb ed="#P" n="86"/>im registro. Si praue rei aequae vusecat aditus non clau 
              <lb ed="#P" n="87"/>datur: fit latior: et erit consuetudie licitum quod constat ratione 
              <lb ed="#P" n="88"/>esse prohibitum. Et hoc patet. vii. ethicorum de intempera 
              <lb ed="#P" n="89"/>to: quae secundum philosophum est peior incontinente. quia ia 
              <lb ed="#P" n="90"/>ocuium mentis obtenebratum habet. sed si iudicet illud es 
              <lb ed="#P" n="91"/>malum: libere potest velle non prosequi: et libere operatur 
              <lb ed="#P" n="92"/>non obstante consuetudine: vt de intemperato dicit in 
              <lb ed="#P" n="93"/>eodem. vii et iii ethicorum cap. i. de mixto vt de proiicien 
              <lb ed="#P" n="94"/>te merces in mare. Voluntas autem quae est principium agendi 
              <lb ed="#P" n="95"/>est in sua facultate secundum illud philosophi. at quorum 
              <lb ed="#P" n="96"/>principium est in ipso ea agere vel no agere in ipso est s 
              <lb ed="#P" n="97"/>tum. et dicitur quod stante iudicio rationis habet pleni 
              <lb ed="#P" n="98"/>dominium actus voluntatis ad nolle tale obiectum. sed  
              <lb ed="#P" n="99"/>habitum inclinantem ad malum remouere non potest ad nu 
              <lb ed="#P" n="100"/>tum vt experientia docet. et hoc pul. hre tradit ari 
              <lb ed="#P" n="101"/>stoteles tertii ethicorum. v. postquam in principio oespendit 
              <lb ed="#P" n="102"/>actus esse sitos in nostra facultate: oppositum oespendit 
              <lb ed="#P" n="103"/>de habitu inquens. non tamen si vult cum est iniustus 
              desi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>net esse talis ac iustus erit, nec enim qui egrotat si vult 
              <lb ed="#P" n="105"/>erit sanus. et sorte sua sponte egrotat. si incontinen 
              <lb ed="#P" n="106"/>ter viuebat: et praecepta medicorum negligebat. male 
              <lb ed="#P" n="107"/>igitur habituatus non potest sine magna difficultate 
              ab<lb ed="#P" n="108" break="no"/>stinere ab actu ad quem inclinat eius habitus. 
              propte<lb ed="#P" n="109" break="no"/>rea consuetudo vocatur alta natura. Que vo fiunt ab 
              <lb ed="#P" n="110"/>habitu non requirunt deliberationem. et propterea 
              <lb ed="#P" n="111"/>praue habituatus non potest facile resurgere cum non 
              po<lb ed="#P" n="112" break="no"/>test excutere habitus malos cum voluerit consuetudo 
              <lb ed="#P" n="113"/>est altera natura: et parit necessitate non simpliciter: sed 
              <lb ed="#P" n="114"/>qui est difficile resistere: vocatur altera natura et 
              ne<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cessitas. in modo enim loquandi homis de re difficili factu 
              <lb ed="#P" n="116"/>dicimus non possum hoc ipsum efficere.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1363">
      ⁋ Sed pondus 
              ar<lb ed="#P" n="117" break="no"/>gumentorum in hoc iacet quod stante iudicio rationis et 
              qua<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cumque passione ad oppositum voluntas potest nolle libere. 
              <lb ed="#P" n="119"/>non modo in actu: sed in gradu actus. quia si vnus habitus vel 
              <lb ed="#P" n="120"/>passio potest impedire partem gradus: dabitur habitus 
              <lb ed="#P" n="121"/>ita magnus quod ille actum voluntatis impediet. et sic iterum 
              <lb ed="#P" n="122"/>voluntas difficultabitur.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1379">
      ⁋ Summati doeiter quod voluntas 
              <lb ed="#P" n="123"/>patitur difficultatem in resistendo tentationi et in refre 
              <lb ed="#P" n="124"/>natione passionis et patiendo tristia. non autem in 
              volen<lb ed="#P" n="125" break="no"/>do ea pati.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1388">
      ⁋ Ex his potes respondere ad formas rationum: 
              <lb ed="#P" n="126"/>et auctoritatum prius inductarum quidam putant quod 
              habi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tus in appetitu sensitiuo potest se solo producere actum 
              <lb ed="#P" n="128"/>ad quem inclinat: et ille actus non est peccatum: quia 
              <lb ed="#P" n="129"/>non est a voluntate. Vel forte dicit quod voluntas ipsa 
              <lb ed="#P" n="130"/>actiue concurrit cum habitu vicioso voluntatis: et ille 
      <!--68.xml-->
      <pb ed="#P" n="27-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>actus non est peccatum. sed primus motus. Primum 
              <lb ed="#P" n="2"/>istorum est praeter rationem videlet quod aliquis actus sit in 
              volun<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tate potissimum a creaturaad quem non concurrit 
              vo<lb ed="#P" n="4" break="no"/>luntas. habitus eni est instrumentum voluntatis tanquam 
              <lb ed="#P" n="5"/>cause principalis: et non potest ipsam necessitare. 
              vo<lb ed="#P" n="6" break="no"/>untas autem ad omnes suum actum concurrit. alibi in 
              mate<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ria de primis motibus de secunda solutione erit sermo. 
              <lb ed="#P" n="8"/>Ex dictis non habes quod inannes sunt vertutes quae virum 
              <lb ed="#P" n="9"/>facilitant ad exeundum in bonum: et alique sunt in 
              appe<lb ed="#P" n="10" break="no"/>titu sensitiuo quae eum habilitant ad bonum.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1429">
      ⁋ Aliter 
              <lb ed="#P" n="11"/>dicere potes sic. licet voluntas difficultetur in suis a 
              <lb ed="#P" n="12"/>ctibus volendi vel nolendi: non tamen sequitur eam posse 
              ne<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cessitari a creatura: quia licet aliquod difficultans 
              ob<lb ed="#P" n="14" break="no"/>lectum volendi faciat ipsi apparere minus eligibile 
              <lb ed="#P" n="15"/>vel placibile: et duplum difficultans in duplo pius hoc 
              <lb ed="#P" n="16"/>faciat: vel saltem maius. nullum tamen ipsam voluntatem neces 
              <lb ed="#P" n="17"/>sitat. quia si aliqua passio tantum mouet quod facit 
              appare<lb ed="#P" n="18" break="no"/>re obiectum simplicitur sub ratione mali et non boni: hoc 
              <lb ed="#P" n="19"/>non necessitat voluntatem. sed voluntas tunc libere 
              ces<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sat velle tale obiectum donec in eo appareat aliqua 
              <lb ed="#P" n="21"/>ratio boni. quia tunc defectus ex ex parte obiecti sacet coni 
              <lb ed="#P" n="22"/>ter loquentes: sicut luminosum in diaphano producit 
              <lb ed="#P" n="23"/>lumem: et si valde inspissetur remissius lumen producit 
              <lb ed="#P" n="24"/>si vero omnio fiat opacum nullum lumen in eo producit. quia 
              <lb ed="#P" n="25"/>non est materia sibi apta. sicut etiam obiectum in quo 
              <lb ed="#P" n="26"/>nulla est apparentia boni non est materia apta vt vo 
              <lb ed="#P" n="27"/>luntas heat electionem. Vl sic. habitus nullus quantumcum 
              <lb ed="#P" n="28"/>que intensus potest inclinare sufficienter voluntatem sine 
              <lb ed="#P" n="29"/>eius concursum libero ad actum elicitum: et fic nulla erit 
              <lb ed="#P" n="30"/>necessitatio ab hitu. Etiam voluntas ita libere potest 
              <lb ed="#P" n="31"/>patre actum oppositum inclinationi habitus ac si non ha 
              <lb ed="#P" n="32"/>beret habitum illum. et sic non erit necessitatio ab ha 
              <lb ed="#P" n="33"/>bitu quin voluntas erit libera libertate contrarieta 
              <lb ed="#P" n="34"/>tis: vel si difficilius voluntas exit in actum oppositum 
              ha<lb ed="#P" n="35" break="no"/>bitui quam sine habitu: tamen quia hintus nullus necessitat vo 
              <lb ed="#P" n="36"/>luntatem: voluntas erit libera libertate condictionis. si 
              <lb ed="#P" n="37"/>non contrarietatis ex parte obiecti non erit necessitas. 
              <lb ed="#P" n="38"/>vnum enim obiectum non magis necessitat voluntater 
              <lb ed="#P" n="39"/>ad dilectionem eius quam aliud: nec ipsam ad hoc 
              alli<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cit. non enim est possibile dare aliquod obiectum quod plus 
              al<lb ed="#P" n="41" break="no"/>liciat quam deus clare visus: sed voluntas est libera re 
              <lb ed="#P" n="42"/>spectu illius ita quod potest non diligere ipsum clare 
              <lb ed="#P" n="43"/>visum. loquor de actu voluntatis vt voluntas est. 
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1503">
               <lb ed="#P" n="44"/>⁋ Aliter dici potest adhuc: si voluntas potest difficul 
              <lb ed="#P" n="45"/>tari in suis actibus elicitis ob passionem a habitum 
              <lb ed="#P" n="46"/>tandem vinceretur / nisi domins faceret prouentum: sed facien 
              <lb ed="#P" n="47"/>ti quod in se est deus suffragatur. cui quadrat illud aplte 
              <lb ed="#P" n="48"/>prime ad corinthi. x. fidelis autem deus qui non patiern 
              <lb ed="#P" n="49"/>vos tentari super id quod potestis: sed faciet etiam cum 
              <lb ed="#P" n="50"/>tentatione prouentum: vt possitis sustinere. vbi glosa in 
              <lb ed="#P" n="51"/>terlinearis dicit qui dat tentanti licentiam dat tentato 
              iu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>uamen ne deficiat in lucta. hoc est dat auxilium spe 
              <lb ed="#P" n="53"/>ciale: et idem implorandum est auxilium diuinum in tentatio 
              <lb ed="#P" n="54"/>ne. propterea bene dicit Cassianus in collationibus 
              <lb ed="#P" n="55"/>optima est oratio: et etiam in principio precum accipit 
              <lb ed="#P" n="56"/>deus in adiutorium meum intende. domine ad 
              adiuuan<lb ed="#P" n="57" break="no"/>dum me festina. Non est preter rationem dicere volun 
              <lb ed="#P" n="58"/>tatem esse infinite resistentie respectu habituum et pas 
              <lb ed="#P" n="59"/>sionis: sicet sit sinita entitas: sicut humiditas et sic 
              <lb ed="#P" n="60"/>citas magis resistunt quam agant.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1543">
      ⁋ Tertio et vltimo 
              <lb ed="#P" n="61"/>dubitatur an actus beatificus voluntatis sit liber: cum 
              <lb ed="#P" n="62"/>beatus non possit illum actum deserere si velit.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1550">
      ⁋ 
              Re<lb ed="#P" n="63" break="no"/>spondetur supponendo quod deus potest necessitare 
              vo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>luntatem dupliciter secundum aliquos. Uno modo volunta 
              <lb ed="#P" n="65"/>te creata non coagente: vt ponit <name xml:id="jm12w4-e16128-Nd1e1558" ref="#Anselm">Anselmus</name> de casu 
              <lb ed="#P" n="66"/>diaboli capite. xiii. quod si voluntas acceperit immedia 
      <!--68.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <!-- 27rb -->
               <lb ed="#P" n="67"/>te velle a deo non esset secundum illud iusta vel iniusta 
              <lb ed="#P" n="68"/>et sic non libere vellet voluntas. Alio modo 
              volun<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tate concausante. et hoc duplicitur: vel mediante aliqua 
              <lb ed="#P" n="70"/>causa secunda deus potest de potentia absoluta 
              immitte<lb ed="#P" n="71" break="no"/>re vnum principium motiuum naturaliter respectu 
              <lb ed="#P" n="72"/>cuiuscumque actus voluntatis. Alio modo mediante se 
              <lb ed="#P" n="73"/>ola. Primum modum multi sequuntur et defendi potest 
              <lb ed="#P" n="74"/>sine cotradictione. duos alios posteriores possibi 
              <lb ed="#P" n="75"/>les puto. beati enim tertio modo a deo nec essitantur suos 
              <lb ed="#P" n="76"/>actus continuare. de beatificis actibusloquor. bea 
              <lb ed="#P" n="77"/>tus enim suam beatitudinem voluntatis partialiter 
              <lb ed="#P" n="78"/>producit: et continuat: et sic illa beatitudo producitur a 
              <lb ed="#P" n="79"/>causa libera puta a voluntate. sed cum non est situm 
              <lb ed="#P" n="80"/>in facultate beati illum actum deserere si vellet: non est 
              <lb ed="#P" n="81"/>pure spontaneus.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1603">
      ⁋ Sed dices: tunc talis actus non 
              <lb ed="#P" n="82"/>est moraliter bonus. quia libertas ad bonitatem moralem 
              <lb ed="#P" n="83"/>requiritur.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1610">
      ⁋ hoc argumentum est magis contra ad  
              <lb ed="#P" n="84"/>ersarios. quia actus a solo deo productus: et ab eo con 
              <lb ed="#P" n="85"/>tinuatus nullatenus est in facultate beati: nec ab 
              <lb ed="#P" n="86"/>eo quouismodo productus. Ad argumentum dico quod 
              <lb ed="#P" n="87"/>de bonitate actus moralis requiritur libertas in via 
              <lb ed="#P" n="88"/>hoc est secundum legem sed non oportet quod in patria: nec 
              <lb ed="#P" n="89"/>n via si deus voluerit. philosophus enim putasset 
              vo<lb ed="#P" n="90" break="no"/>luntatem non posse a deo necessitari.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1628">
      ⁋ Secundo dico: quod 
              <lb ed="#P" n="91"/>at est actum esse eiusdem speciei cum actu bono 
              mora<lb ed="#P" n="92" break="no"/>iter: et eum inherere subiecto suo denominanti. 
              dun<lb ed="#P" n="93" break="no"/>modo non est circunstantia inficiens. modo si deus non 
              <lb ed="#P" n="94"/>necessitaret hunc beatum ad suum actum continuandum 
              <lb ed="#P" n="95"/>lle esset pure liber: et eiusdem speciei specialissime 
              <lb ed="#P" n="96"/>eentialitur cum actu de necessitate producto. Coaptant 
              <lb ed="#P" n="97"/>alii eis modum ponentes actum beatificum alterius 
              <lb ed="#P" n="98"/>speciei ab omni actu ad quem voluntas concurrit 
              <lb ed="#P" n="99"/>mea non refert.
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1650">
      ⁋ Sed forte dices: actus 
              volun<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tatis productus ab hoc viatore est smplicitur liber: a 
              <lb ed="#P" n="101"/>ctus beatificus voluntatis producitur ab eisdem 
              <lb ed="#P" n="102"/>causis scilicet a deo a voluntate. ergo si vnus est liber 
              <lb ed="#P" n="103"/>t alius liber erit
            </p>
            <p xml:id="jm12w4-e16128-d1e1662">
      ⁋ Nego consequentiam. quia illi actus non 
              <lb ed="#P" n="104"/>producuntur ab eisdem causis eodem modo concausantibus: 
              <lb ed="#P" n="105"/>aliter enim deus causat in productione vnus actus quam 
              <lb ed="#P" n="106"/>alterius. detur analogia: sint duo sortes vlice et pla 
              <lb ed="#P" n="107"/>to: quorum neuter potest conscendere verticem modnotis olym 
              <lb ed="#P" n="108"/>i sine opedei: deus est paratus coagere sorti si ascen 
              <lb ed="#P" n="109"/>dere velit: et facere quod in se est ad ascendendunct non ali 
              <lb ed="#P" n="110"/>ter. iuuat similiter platonem conscendereparatus tamen 
              <lb ed="#P" n="111"/>vbi plato nolit conscendere remouere omne 
              prohi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>bens: et facere eum conscendere. plato tamen est 
              <lb ed="#P" n="113"/>talis quod vltro se ad conscendendum disponit. sic in pro 
              <lb ed="#P" n="114"/>posito sit sortes viator. plato beatus qui conformat 
              <lb ed="#P" n="115"/>suam voluntatem voluntati diuine in productione sui 
              <lb ed="#P" n="116"/>actus: scit tamen quod si coagere nolit ad suum actum 
              <lb ed="#P" n="117"/>deus eum ad hoc necessitaret: et sic in beato serua 
              <lb ed="#P" n="118"/>ur aliqua ratio libertatis. 
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>